<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reality on Yuantops&#39; Blog</title>
    <link>https://blog.yuantops.com/tags/reality/</link>
    <description>Recent content in Reality on Yuantops&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</managingEditor>
    <webMaster>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</webMaster>
    <copyright>All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Feb 2020 08:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.yuantops.com/tags/reality/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>怀念信息自由流动的博客时代</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/gone_are_the_days_of_blog/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/gone_are_the_days_of_blog/</guid>
      <description>因为新冠疫情，春节至今一直歪在家中，天天捧着手机。前几天一件小事，让我产生标题里的感慨。
起因是这样。武汉封城近月余，城中情况如何，信息混杂得很，真假难以辨别。好几年前我已不用微博，现在信息源只剩豆瓣和虎扑，加上澎湃之类的新闻公众号。有一天，好几个公众号推送文章，主题是方方和她的“武汉日记”，说她仗义敢言，理性发声，“武汉日记”写得很好云云。方方是武汉本地作家，以前颇有耳闻她特立独行，于是起心找这一系列日记来读。　在微信搜索框输入“方方”“武汉日记”“封城日记”，搜索结果都不是我想要的。绝大多数文章是对方方的赞扬，介绍她的背景、性格，然后顺带提到她的特殊创作——武汉日记。对方方本人的采访只有一两篇，其余几乎全是剪刀+浆糊生成，相似的结构、标题、样式……终于淘到一篇类似真身的“武汉日记”，看完却发现作者和方方本人八杆子打不着，应该是同名、抄袭或者不署名转载。这类爆款文章令人腻味。在微信找了一圈，无果。
然后，尝试用百度搜索。百度搜索质量好不到哪里去，但翻了半天，好歹终于在一篇帖子里看到有人评论：公众号名字是“二湘的七维空间”。回到微信，果然就是它了。这个公众号作者依然不是方方本人，只是得到方方本人授权首发。整个搜索过程耗时将近半个小时。
在微信世界里淘金不容易，此时我对“武汉日记”系列已兴趣大减。回想刚刚开始上大学时，大概10年11年，那时中文互联网不这样。那时是新浪博客、网易博客、各种博客的天下。那时，知道关键词就能用搜索引擎找到结果，点进去直接看原文。尤记得韩寒的《韩三篇》，当时掀起巨大争议，读者在博客下面评论，很热闹　——　绝对不需要像一个侦探一般四处勘探才看到内容。
我认为，现在中文互联网环境恶化了，信息流动被人为阻碍了。腾讯的微信公众号、字节跳动的头条号、百度的百家号、新浪微博……互联网巨头的各种产品，携手筑起藩篱，阻碍信息的传播。一旦将内容视作资产，难免会引起各方争夺。伴随各种内容平台的兴起，博客时代落幕。凭借一串字母数字组成的URL，即可让信息在互联网上被任何人在任何地方自由访问，这是古老互联网时代的做法。开放、自由和分享的精神退去后，什么上场了？资本和权力。在我看来，事情没有变得更好。
写下这篇博客，谨作缅怀 :-(</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纪念李文亮医生</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/mourning-dr-liwenliang/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/mourning-dr-liwenliang/</guid>
      <description>2020年2月6日夜里，李文亮医生去世。我们的“吹哨者”走了。
李医生是最先在微信群里提醒“疑似SARS疫情”、继而被武汉警方训诫、被各大媒体通报的8位“造谣者”之一。
夜里在豆瓣上听闻噩耗，无比难过，更愤怒。我难过，因为李医生不过是个普通人，他在自己私人微信群里发言，没有违背任何法律，但却名声受损、最终没了命，留下孤儿寡母——对一个普通人，代价太大了。我愤怒，因为疫情失控到这步田地，证明李医生的警告是多么及时、正确，&amp;rdquo;训诫&amp;rdquo;是多么荒谬，却没有任何人道歉!
到了半夜，豆瓣上纪念和怒火愈盛。过了凌晨十二点，居然刷到帖子“辟谣”(!)，说李文亮医生还在ICU抢救。忐忑之中怀着希望睡去。7号清早，看到武汉中心医院微博的声明截图，李文亮医生&amp;rdquo;于2020年2月7日凌晨2点58分去世&amp;rdquo;。再刷其他帖子，才明白这次“抢救”的奥妙：6号夜里人已宣告死亡，但不准停止“抢救”，ECMO哪怕过了几个小时也用上，一直拖到7号凌晨，这样就可宣布“抢救无效死亡”。这哪里是救人？分明是作秀，拿死人作道具，让人不齿，令人作呕。
汹涌的愤怒是暂时，过一两天，舆论机器和“忘却的救主”合作，李医生的牺牲必然会被揩油、歪曲、诋毁，在纷争中走向湮灭。时间是记忆的敌人，给了他们篡改和掩埋的机会。所以我想，应该用一篇博客纪念李文亮医生，也提醒自己：在道歉之前，保持愤怒，不要忘记！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>