<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinions on Yuantops&#39; Blog</title>
    <link>https://blog.yuantops.com/opinions/</link>
    <description>Recent content in Opinions on Yuantops&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</managingEditor>
    <webMaster>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</webMaster>
    <copyright>All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Feb 2020 08:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.yuantops.com/opinions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>怀念信息自由流动的博客时代</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/gone_are_the_days_of_blog/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/gone_are_the_days_of_blog/</guid>
      <description>因为新冠疫情，春节至今一直歪在家中，天天捧着手机。前几天一件小事，让我产生标题里的感慨。
起因是这样。武汉封城近月余，城中情况如何，信息混杂得很，真假难以辨别。好几年前我已不用微博，现在信息源只剩豆瓣和虎扑，加上澎湃之类的新闻公众号。有一天，好几个公众号推送文章，主题是方方和她的“武汉日记”，说她仗义敢言，理性发声，“武汉日记”写得很好云云。方方是武汉本地作家，以前颇有耳闻她特立独行，于是起心找这一系列日记来读。　在微信搜索框输入“方方”“武汉日记”“封城日记”，搜索结果都不是我想要的。绝大多数文章是对方方的赞扬，介绍她的背景、性格，然后顺带提到她的特殊创作——武汉日记。对方方本人的采访只有一两篇，其余几乎全是剪刀+浆糊生成，相似的结构、标题、样式……终于淘到一篇类似真身的“武汉日记”，看完却发现作者和方方本人八杆子打不着，应该是同名、抄袭或者不署名转载。这类爆款文章令人腻味。在微信找了一圈，无果。
然后，尝试用百度搜索。百度搜索质量好不到哪里去，但翻了半天，好歹终于在一篇帖子里看到有人评论：公众号名字是“二湘的七维空间”。回到微信，果然就是它了。这个公众号作者依然不是方方本人，只是得到方方本人授权首发。整个搜索过程耗时将近半个小时。
在微信世界里淘金不容易，此时我对“武汉日记”系列已兴趣大减。回想刚刚开始上大学时，大概10年11年，那时中文互联网不这样。那时是新浪博客、网易博客、各种博客的天下。那时，知道关键词就能用搜索引擎找到结果，点进去直接看原文。尤记得韩寒的《韩三篇》，当时掀起巨大争议，读者在博客下面评论，很热闹　——　绝对不需要像一个侦探一般四处勘探才看到内容。
我认为，现在中文互联网环境恶化了，信息流动被人为阻碍了。腾讯的微信公众号、字节跳动的头条号、百度的百家号、新浪微博……互联网巨头的各种产品，携手筑起藩篱，阻碍信息的传播。一旦将内容视作资产，难免会引起各方争夺。伴随各种内容平台的兴起，博客时代落幕。凭借一串字母数字组成的URL，即可让信息在互联网上被任何人在任何地方自由访问，这是古老互联网时代的做法。开放、自由和分享的精神退去后，什么上场了？资本和权力。在我看来，事情没有变得更好。
写下这篇博客，谨作缅怀 :-(</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纪念李文亮医生</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/mourning-dr-liwenliang/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/mourning-dr-liwenliang/</guid>
      <description>2020年2月6日夜里，李文亮医生去世。我们的“吹哨者”走了。
李医生是最先在微信群里提醒“疑似SARS疫情”、继而被武汉警方训诫、被各大媒体通报的8位“造谣者”之一。
夜里在豆瓣上听闻噩耗，无比难过，更愤怒。我难过，因为李医生不过是个普通人，他在自己私人微信群里发言，没有违背任何法律，但却名声受损、最终没了命，留下孤儿寡母——对一个普通人，代价太大了。我愤怒，因为疫情失控到这步田地，证明李医生的警告是多么及时、正确，&amp;rdquo;训诫&amp;rdquo;是多么荒谬，却没有任何人道歉!
到了半夜，豆瓣上纪念和怒火愈盛。过了凌晨十二点，居然刷到帖子“辟谣”(!)，说李文亮医生还在ICU抢救。忐忑之中怀着希望睡去。7号清早，看到武汉中心医院微博的声明截图，李文亮医生&amp;rdquo;于2020年2月7日凌晨2点58分去世&amp;rdquo;。再刷其他帖子，才明白这次“抢救”的奥妙：6号夜里人已宣告死亡，但不准停止“抢救”，ECMO哪怕过了几个小时也用上，一直拖到7号凌晨，这样就可宣布“抢救无效死亡”。这哪里是救人？分明是作秀，拿死人作道具，让人不齿，令人作呕。
汹涌的愤怒是暂时，过一两天，舆论机器和“忘却的救主”合作，李医生的牺牲必然会被揩油、歪曲、诋毁，在纷争中走向湮灭。时间是记忆的敌人，给了他们篡改和掩埋的机会。所以我想，应该用一篇博客纪念李文亮医生，也提醒自己：在道歉之前，保持愤怒，不要忘记！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020读书笔记</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/2020-my-reading/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 12:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/2020-my-reading/</guid>
      <description>钟鼓楼  豆瓣链接 个人评分: ☆☆☆☆☆ 时间：&amp;lt;2020-01-02 Thu&amp;gt;  一本讲北京小市民的书，生动描述一段时间里鼓楼附近一群胡同居民的生活和矛盾，登场人物多，紧凑。穿插很多笔墨，写老北京民俗。这本书不仅有故事性，而且能丰富人文知识。
书中人物基本涵盖当时社会各个阶层，高级领导，知识分子，演员/戏剧，工人，农民，个体户，国企员工……每个阶层的刻画都生动，在社会变革来临之际，个人被动参与成为时代洪流的分子，他们被裹挟，喜怒哀乐折射宏大里的真实色彩，居然能让我不觉疏离。将这么多人画得生动，情节安排得紧凑，是作者的笔力了得。
当然读这本书也有一些别扭之处：一是夹叙夹议风格，旁白忒多了，简直像说书话本；二是老干体，遣词造句就是有些老旧口吻，我合理怀疑是作者故意对语言做“包浆”；三是里面青年人物思想的发展，有点突兀：最后一群年轻人，居然聚会讨论青年人的使命！想到八九十年代其他文学作品，都有类似情节，我合理推测那个时代，社会风气就是这么心怀天下、蓬勃向上。（想到2020年的今天，这种风气荡然无存，怀念之余令人神伤。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019阅读书单</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/2019-my-reading-list/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2019 22:48:40 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/2019-my-reading-list/</guid>
      <description>今年我的工作有点变化，跳了一次槽，住处从杭州搬到深圳。深圳是个年轻城市，各种设施健全。没多久就发现，家附近步行十五分钟有一个社区图书站，与深圳图书馆总馆共享资源。从官网或微信公众号预约的书，两三天配送到站，晚上散步刚好顺便取回。虽然不是所有书都能预约，但已经很方便。
如此优越的借书条件，自然不能浪费。看来，今年阅读量一定可以达到历史最高水平。
押沙龙，押沙龙！  豆瓣链接 个人评分: ☆☆☆☆☆ 时间：&amp;lt;2019-11-05 Tue&amp;gt;  和它在图书馆偶遇，命中注定是我第一本福克纳。
《押沙龙, 押沙龙！》讲美国南部一个家族兴衰史，跨度包含南北战争。作者自述创作意图，“一个男人想得到一个儿子,结果得到的太多了,这些儿子又毁掉了他的故事”。男人是主人公萨德本，他有两子，查尔斯·邦和亨利，前者死于后者枪下。译者在译序里解释道，押沙龙是圣经人物，深受其父宠爱却屡次忤逆作乱，在西方语境里几乎与“逆子”“孽障”同义。书名预示着，故事会以悲剧收尾。
怀着崇拜心情，阅读这本作品。第一页就看得我气短：作者似乎打定主意不好好说话所以把句子写得特别长以至于一句话里包含很多短句而普通人不花一点功夫搞不明白要如何断句。通篇都是这种长句。读到第二章，故事好像和第一章对不上，原来是切换了视角。几乎每一章都有一个人口述，罗沙小姐、康普生先生、昆丁的大学室友，视角反复切换，每个人的叙述都只有部分，拼凑在一起，人物面貌、情节慢慢变清晰。所以，这本小说费脑子，没那么四平八稳。
除了叙述角度变换，故事时间线也很跳跃。罗沙小姐邀请昆丁同去老宅，萨德本初到镇上，萨德本发家史，亨利杀死查尔斯，罗沙小姐和昆丁到了老宅并发现其中秘密，罗沙小姐重新拜访老宅，这些故事往往彼此穿插，倒叙中带有插叙，需要一边读、一边梳理。读到下半段，整个家族兴衰轮廓已经展现在眼前，后续的叙述开始填充更多细节。譬如在第一章出现的罗沙小姐，她对萨德本充满怨恨，直到书后半段才知道，是因为萨德本侮辱性地向她提出了“先生出男孩才结婚”的建议，她觉得自己被冒犯。再比如，查尔斯·邦这个人物，在一半位置出场，然后他和亨利交往、和朱迪斯订婚，接着死于亨利枪下，但原因直到最后揭晓：亨利不能容忍他的黑人血统。此类伏笔，最后让人收获一种“恍然大悟”的快感。
回味这部小说，刻画人物很成功。朱迪斯的沉稳、坚强，查尔斯的敦厚、执着，都令人印象深刻。在全书浓重的悲剧氛围中，眼见萨德本百里地“起高楼，宴宾客，眼见它楼塌了!”，归结起来是萨德本人物性格使然。但与其说是他个人的悲剧，毋宁说是奴隶制瓦解前夕整个南方社会的悲剧。在小说结尾，施里夫问昆丁，你为什么恨南方。他激动地回答，不，我不恨！理智和情感的矛盾在这里爆发，颇有感染力(起码我被感染了)。
全书最后，作者大发慈悲，赐下一张人物编年表。感动！我刚看完第一遍，头脑昏沉之际发现这张宝图，仿佛得到通关密码，终于搞懂整个时间线。根据年表指引，再返过去重读。重读一遍，发现一些细节，还有一些迷糊。再重读一遍，又有豁然开朗之感。到此时，我已经对作者佩服得五体投地。看到一则趣闻，有人抱怨說(福克纳的作品),讀了三遍還不懂,福克納告誡他去讀第四遍。看来不止我一个人有此遭遇，很多读者都这样。
乌纳穆诺中篇小说选  豆瓣链接 个人评分: ☆☆☆☆☆ 时间：&amp;lt;2019-08-28 Wed&amp;gt;  去还书，站在书架前，这本西班牙小说有点突出。拿回家，前言就让我虎躯一震：作者乌纳穆诺身世特殊，是乱伦所生，他父亲居然是他母亲的亲舅舅！！_(¦3」∠)_
消化完这则人伦炸弹，接着读前言。译者介绍道，乌纳穆诺自己也饱受身世困扰，终其一生都在寻求心灵解脱，因此作品中多有哲学思考。读完全书，发现此言不假。
《亚伯 桑切斯：一种激情》讲一对兄弟彼此嫉妒、一生较劲，但又在对方中寻找自己的故事。故事母题，是圣经里亚伯和该隐。作者在小说里反复提到这则故事，我找到圣经原文:
 该隐与他兄弟亚伯说话，二人正在田间，该隐起来打他兄弟亚伯，把他杀了。——《创世记 4:8》
 华金医生嫉妒好友才华，几乎陷入病态。作家详细地描述了他嫉妒的心理和行为，入木三分。华金的女儿和亚伯的儿子亚伯林组建家庭，于是，不幸又延续到下一代。“两个家是两种令人悲哀的氛围，一是轻浮和冷漠，一是暗藏的、冰封的邪恶激情。”这是题目的来源。毫无疑问，一种激情指的是嫉妒。
《两个母亲》讲一个不育寡妇，安排情人和别的女人结婚生子，然后抢夺孩子的故事。故事很短，结局很惨。男主性格懦弱，被两个女人争夺，没有自我主张，不堪忍受折磨，跳崖死了。寡妇名为拉克尔，名字来源于圣经里的拉结，拉结不能生育。
《不折不扣一条汉子》讲一个美丽女儿被破产父亲“卖给”冰冷富豪，两人在相处中形成奇怪感情。丈夫“粗鲁而不可捉摸”，霸道总裁。妻子无比美丽，被丈夫降服，被丈夫迷惑，但是“她缺的是那爱的绝对确定性”。妻子感觉自己像受宠女奴，渴望得到超出附属物的对待。出于试探和挑衅，她出轨了。挑衅以失败告终，偷情的一对人被收拾得服服帖帖。但这位妻子也得以见到丈夫因暴怒而显露出的灵魂——丈夫爱他。最后，妻子死了，丈夫为她殉情。丈夫抑制在冰冷外表下的炽热火山，折磨妻子到死，又吞没自己。
《殉道者圣曼努埃尔　布埃诺》讲一个神甫掩饰谎言的一生。村里人都爱戴他，崇敬他。但是，他清醒明白自己职业的性质，内心深藏矛盾。他说，“是的，我知道，所谓的社会革命的那些头头里有一个说过，宗教是人民的鸦片。鸦片……鸦片……鸦片，是啊。让我们给他们鸦片，让他们安睡，让他们做美梦。我本人忙得不亦乐乎，也是在给自己鸦片啊。”一个能力超群的明眼人，做着民众拥护的事，内心却在煎熬，因为他认识到自己是在麻痹大众。他死后被村民当作圣人，教会也要册封他。这个故事给我印象很深，因为我想，一个人的实践和他的理想信念不一定百分百吻合，有的觉醒者会选择破坏、反抗，有的却会选择维持。后者有时会成为圣徒，但也要铭记前者。
在华五十年  豆瓣链接 时间: &amp;lt;2019-08-06 Tue&amp;gt; 来源: 社区自助图书站  在大陆受教育的人，肯定听过司徒雷登。我在杭州时，曾搜索杭城历史，知道他和杭州颇有渊源，死后连骸骨也安葬在杭州半山。但那时对他生平和事迹所知甚少，只知道是个美国人。读完这本书，才有了整体认识，改用敬意的眼光看他。我甚至感到遗憾：如果早半年看到这本书，定会去半山陵园瞻仰他。
这本书大致分三部分：少年与青年阶段，燕京大学阶段，驻华大使阶段。司徒雷登父母是在华传教士，他在杭州出生，可以说与中国非常有渊源。儿童时回到美国接受教育。他的宗教背景，推动他成为一名传教士，在选择未来传教地点时，经过一番内心纠结，最后选择来中国。
来华不久，他阴差阳错，开始负责筹建燕京大学。燕京大学的定位是一所教会大学，没有政府拨款，全靠同仁四处筹款。书中花了很大篇幅，介绍筹建细节：在美国找教会拨款、找基金会筹款、（甚至）找中国军阀和前清官员筹款买地。司徒雷登的个人能力在过程中得到了充分体现。燕京大学虽然是教会大学，但不保守刻板，在他主导下，宗教活动尽量不干扰校园秩序。正是由于他的开放胸襟，燕京大学为当时的中国培养了很多人才。司徒雷登因燕京大学赢得尊重，燕京大学与司徒雷登，算得上彼此成就。
在中国的舞台上，司徒雷登最后以驻华大使的身份谢幕。作为战后的美国大使，他接触各色政治人物，一直在国共两党间斡旋。国共重庆谈判，在书里着墨比较多。如果书里是真话，美国人真心对和谈成功抱有过希望。后续局势开始恶化，他们感到十分遗憾。历史上，被CCP蒙蔽的人太多，本国人尚且不能幸免，又怎能苛责外国人呢？等到江山变红，上海解放，他坐飞机离开，颇有一点狼狈。作为教育家，司徒雷登先生非常成功；相比之下，作为政治人物的成就，不知道差到哪里去了。
政治人物的回忆录，特别身处时代漩涡核心的人，谈到同一件历史大事，差异往往大得惊人。司徒雷登挺客气，对国内政客夸的多，贬的少（真是八面玲珑！）。但对于KMT官员，颇有一些负面评价。当时各个阶层都对KMT怨声载道，也说明了一点客观事实。
最后，我个人挺感兴趣的两个点：1)教会的教籍似乎和中国人的档案系统很类似。书中提到，开始他教籍所在教会不太友好，经常针对他在华传教活动发起异议，后来换了一个教会才消停。2)他与助手兼好友——傅泾波的终生友谊。傅泾波工作上一生为他服务，非常得力；在司徒雷登晚年卧床的时候，认真照顾他，如同家人。颇有点恩来同志的辅佐才干。
这本书翻译不觉拗口。看完去豆瓣翻评论，有人说大陆版颇有删节，已见怪不怪。待日后有机会再找原版读。
全球首家交易所史话  豆瓣链接 时间: &amp;lt;2019-07-30 Tue&amp;gt;  去图书站还书，它正躺在书架上，刚好我那时在准备证券从业考试，便将它借回。
书名足够直观，讲的是全球首家证券交易所初期的一些故事。地点在荷兰阿姆斯特丹，作者围绕着东印度公司股票的发行、流通、交易，通过一些具体事例，展示了现代证券市场一些交易手法的萌芽形态。对我而言，这些概念原本是枯燥的、抽象的，通过历史事件的演绎，变得丰满、具体。书中介绍了好些证券行业术语，对加深理解很有帮助：
 《愤怒的投资者》: 远期交易, 裸卖空 《第一次繁荣》: 做市商, 股票交易所, 郁金香狂热 《犹太裔商人》: 经纪人 , 投机商 《交易俱乐部》: 证券抵押贷款(回购), 中央结算 《投机交易》: 期权  作为刚转行证券业的新手，虽然故事里的金额有些算不太清楚，但仍不失故事本身的趣味。如果一个读者完全没有金融背景，单单拓宽眼界也是好的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诚实与圣徒——读《美人赠我蒙汗药》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/talk-between-wangshuo-and-xiaobo-review/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 09:48:12 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/talk-between-wangshuo-and-xiaobo-review/</guid>
      <description>周六读完《美人赠我蒙汗药》，想到老侠悲剧性的结局，眼前不由得浮现出一个受难基督的形象：为自己的信念奉献生命。
老侠的书我读得不多，这本书让我得以窥见他的观点。他和王朔的谈话，围绕“文化”“知识分子”等话题，批判机关枪横扫文坛诸多名人，读来爽快。除了臧否人物，我更有兴趣的是老侠在二人谈话中表露的观点。
老侠对基督教为代表的西方文化，抱有彻底好感，甚至是崇拜。对中国文化传统，老侠没太多好话，把孔子、屈原一帮人贬得一无是处（见《欺世盗名的传统》），批评“中国文化中没有宗教情怀，没有神秘主义”(见《可怜人必有可恨之处》)。他站在什么立场立论、以什么尺度批判呢？在聊到刘小枫时，老侠肯定了刘小枫参照基督教批评中国传统的路数，他说：
 中国传统中的人格弱点，很重要的原因是传统中没有一个超越性的绝对尺度，实用得很，一个民族、一个人，没有一种自律或者他率的非实用尺度，就没有了底线，什么事都敢做，凶残虚伪且丑态百出。西方文化，从圣 奥古斯丁开始，就为人的自我认识树起了一个绝对的尺度，正是在这一神学的尺度下，人世才罪恶重重，人性的弱点才能凸现出来，人才能反省自己，心存敬畏。——《可怜人必有可恨之处》
 老侠提到一个概念：&amp;rdquo;绝对尺度&amp;rdquo;。他对实用性尺度嗤之以鼻。在中国传统中，充满权数、谋略，发展到当代文坛，又出现了各式各样“献媚”。老侠瞧不起“学术掮客”，特意点名余杰、摩罗、孔庆东三位，批评他们自夸和献媚，十分龌龊。
对中国知识分子，老侠抛出一个问题：
 就是当持续了半个世纪的民族大灾难已经发生而且余震不断的时候，应该用什么样的姿态和方式去面对灾难？我觉得最大的虚伪是他们首先搞清自己，把自己放在控诉者和审判者的位置上，从来没有人或者是极少有人问过自己，出于自愿也好，被逼无奈也好，我是否参与了制造这灾难？我是不是同谋者？我应不应该负一份哪怕仅仅是道义上的责任？——《年轻一代的”身体政治学”》
 老侠无疑是拿着“绝对尺度”的尺子在量人。面对苦难追究责任，很多人会逃避，自觉不自觉作出自我辩护。这些东西体现在作品中，就变成“中国的文字都带有虚饰性，美化自己和美化苦难，美化苦难就等于为苦难开脱。”这一点挺操蛋。在文艺作品中，作家不批判反省苦难，而是作出一种坚忍不拔、等待光明的姿态，从苦难里扒出来鸡毛蒜皮的美好、希望、浪漫，最终发一通“歌颂人民”的赞美。这似乎是一种流感，从文化作品到宣传材料，全是染上这种套路。把灾难变成喜事，从苦难里获取道德力量，是“一种不诚实，一种献媚”，实在让人反胃。
老侠口中的“绝对尺度”，标准定得高。他举了几个达标的例子：法国的现代圣女薇依，不忍心在异国多领救济量，饿死在异国；法国作家纪德，揭露苏联治下恐怖真相。不合格的例子比比皆是：国外的高尔基，配合苏联当局对苏联情况三缄其口。国内的知识分子，老侠就认为钱钟书和杨绛对那段经历表现得太云淡风清，“既对苦难和社会不公正保持沉默，又能把自己塑造成似神的人格。”老侠显然不满意，因为他是积极的行动者，把沉默者都视作了妥协者，乃至帮凶。即使是陈寅恪，老侠承认他是中国知识分子的代表，却还认为他“仍然不够层次”。
不会有一点苛刻吗？我想，老侠期待知识分子在承担道义上有更多勇气、做得更多。的确算苛责了。陈寅恪这样标志性的人物，即使什么话都不说，下场也很悲惨。那些大声说话的知识分子，下场更是无语形容，不能因为名气不大就认为他们不存在。写到这里，我突然意识到一点：**老侠在期待别人做圣徒。**
耶稣基督背负了拯救人类的十字架，最后流尽鲜血死去。这样一个受难者的形象，多么光辉、崇高，指引人。老侠作为知识分子，认为把自己和同类都应肩负道义上的责任，做一个在“绝对尺度”上站得住脚的人。所以，看到从灾难里生存下来的人保持沉默、为自己开脱，或是在作品里渲染苦难的必要，他感到失望和愤怒。这是他的立场。但是，勇气要付出代价，无比沉重，老侠对此节又没有展开详谈。
如果我是在一年前读到这本书，肯定不会如此正面地去理解老侠。我会觉得他是站着说话不腰疼，怂恿别人去送死。但是就像耶稣在被钉上十字架的一刻，他作为人子的使命就终结了，他会复活升入天国。老侠要求别人“诚实”，做圣徒，他自己率先作出了榜样，他确实做到了自己说的，一切诋毁都显得苍白，让我无话可说，只能献上自己的敬意。
（最后，是我从书中的一些摘录:）
 关于“理想”   老侠：不能实现的才是理想，能实现的就不是理想。理想对人的意义不在于它可以实现，变成现实的好处利益，而在于它为人类反省自身提供了一个绝对的尺度或参照系。理想来自现实的残缺，它激发人们对现实的不满、对自身的不满，因而激发人们对自身和现实的怀疑和批判。
老侠：天堂只在虚无飘渺处，在天上，而人间、地上没有天堂，永远没有。凡是企图建立人间的尘世的世俗天堂的任何理想，只要一投入实践，都注定要创造出人间地狱、尘世灾难。
  关于“自由”   老侠：自由所允许的束缚只有自律式的自我约束。西方的自由社会也有种种约束，道德的、法律的、宗教的，但这些约束在一个可以自我选择的制度中，都能还原为一种自愿的自我约束。道德是我选择的伦理标准，法律是我投票认可的社会规则，宗教是我信仰的终极价值。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Free as in freedom</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/free-as-in-freedom/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 13:42:31 +0800</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/free-as-in-freedom/</guid>
      <description>记得很久以前，博客时代，流行过一种协议：RSS。它让人在不直接访问网站的情况下，也能第一时间得到内容更新。那时流行的还有最好用的RSS 阅读器：google reader。后来因为只花钱不赚钱，google关掉了google reader。再后来美国出现了facebook，中国出现了新浪微博、微信，大家转到社交平台上浏览帖子。而代表了互联网开放和分享的精神的RSS 协议，渐渐淡出了我们的视线，可以说死透了。
突然回忆起RSS，是因为看到这两天的新闻网信办遏制低俗之风：“毒舌电影”等25个微信公号被永久封杀 。不止微信一家，百度、新浪微博上的娱乐博主都受波及。哭嚎遍野。令人觉得无比荒诞，又毛骨悚然。因为大家已经很配合地避开所有雷区，以为安安静静谈谈风月地赚钱很安全，但被现实无情打脸。
暂且不论我国特殊的*国情*，单从生存哲学角度来看，这件事有非常清楚的警示意味：放弃自由，就不要怪别人将你宰杀。RSS 允许每个人通过一个订阅地址毫无阻碍地获取信息，是开放分享自由的代表，可惜不方便、不赚钱；封闭的微信、微博既有趣又方便，能交朋友还能赚钱，所以大家张开胸怀拥抱它。在选择微信、微博等封闭的圈子时，我们同时放弃了、被剥夺了一部分自由。
对“微信、微博剥夺自由”这个论断，需要解释一番。这个批评并不单单针对它们两家，所有与它们一样、试图将用户生产的内容封闭在自己领地的社交媒体平台（例如facebook），都在论断涵盖的范围内。
先来说说互联网时代的“自由”。为什么说RSS 是自由的？因为RSS 的设计，任何一个用户只要能接入互联网，他打开任何一个RSS 阅读器，就可以通过feed URL 看到别人发布的内容。URL 也是自由的。互联网上的信息通过一个个http开头的url被全世界所有人访问、被搜索引擎收录，编织成一张扁平的信息网络。这是技术带来的人类历史上从未有过的信息繁荣。每个人的身份是平等的，信息的流动是自由的。
再来说说微信、微博、facebook 等平台的“不自由”。在微信公众号发文章，生成的URL 以mp.weixin.qq.com/ 开头——URL 是微信所独有的，虽然可以用别的浏览器打开，它的样式并不符合通用的html 标准。微信可以控制它的过期时间、能否在非微信浏览器中打开，以及随时删除。在这一点上要比facebook稍微好一点，facebook的帖子如果你没有登录，绝大部分是看不了的。微博也差不多。我们很方便地在手机上阅读微信公众号的帖子，但忽视了这样一个事实，一旦你将文章发表在微信公众号里，意味着你将无法被google百度等搜索引擎收录，也代表着互联网上其他地方的人不能自由地访问你的文章。换言之，微信、微博、facebook形成了一坐信息孤岛。
为了留住用户，吸引流量，微信、微博、facebook选择为自己的内容建起屏障，从商业上考虑，这种行为可以理解，但对用户来说，这并不是什么好事。国内，微信坐拥腾讯这个靠山，已经渐渐占据我们大部分的上网时间，形成事实上的垄断。令人担心的是，依托微信生态正形成事实上的局域网。
很多人在微信公众号刚刚崭露头角的时候就大声呼吁要对此保持警惕，很多人以为是杞人忧天或者矫情。直到最近的一次网络清理。很多人说这明明是网信办的锅，不能怪罪到腾讯或者百度或者新浪，但仔细想想，也不尽然。如果那些内容制造者没有将身家押宝在这几大平台上，假设他们靠自己的网站活着，那么网信办工信部对他们的封杀就会困难得多。回想遥远的博客时代，牛博网还流行的时候，要定点封杀某些博主没法做到，结局是整个牛博网都被封锁了，它的代价不可谓不大：技术上的，声誉上的。时间发展到2017年，微信微博百度头条，这几大流量巨头已成为垄断事实，想要封杀一些人或者封杀一个主题，甚至只要下一个命令，平台的运营人员动动鼠标就可以删除得干干净净。
这真是一件可悲的事。技术的发展，形成更多管制上的便利。
也许当我们将逐渐习惯这一切，好像事情从诞生的第一天起就应该是这样子。并不是这样子的。自由软件协会的创始人Richard Stallman 他的一生都在给自由软件(Free Software)布道，孤军奋战，活成大家眼中的怪人。有一本他的传记，书名叫*Free as in freedom*。自由软件虽然和现实的商业利益在某些方面冲突，但它的价值在于保证了人不被软件不会程序阻碍自由。起码我们每个人都应该有一些格外的警惕，毕竟，自由是非常重要的追求。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>权力与自由——重读《笑傲江湖》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/power-and-freedom/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/power-and-freedom/</guid>
      <description>《笑傲江湖》是非常著名的金庸小说，里面有极多典型形象：岳不群、令狐冲、风清扬等人物，独孤九剑、葵花宝典、辟邪剑法等武功以及“五岳剑派，同气连枝”、“无招胜有招”、“欲练此功，挥刀自宫”等带有哲学意味的话语都流传甚广。每隔一段时间把金庸小说过一遍，俨然已经成为习惯。这个寒假重读《笑傲》，除夕这天刚好读完。或许因为阅历增多，居然看出点新东西。
影射时局 在《笑傲》的后记中金庸写道，“我写武侠小说是想写人性”，“这部小说通过书中一些人物，企图刻划中国三千多年来政治生活中的若干普遍现象”。金老已经清楚表明，书中人物事件皆有影射，意在描述政治斗争的普遍情况。以前这番自陈心迹，给了我们一盏明灯，将书中种种人物、情节照得格外明白：
日月神教任我行已经将东方不败选为继承人，还传他《葵花宝典》。但东方不败仍反叛，将任我行关入西湖底。（林副统帅故事）
日月神教教主东方不败，躲在黑木崖顶绣花，纵容身边人倒行逆施（四人帮）。自封“文成武德，仁义英明”教主（“伟大领袖×××”）；设立“教主宝训”，教众日夜背诵，“一天不读教主宝训，就吃不下饭，睡不着觉。读了教主宝训，练武有长进，打仗有气力”（红宝书）；以各种莫须有罪名屠戮教中元老（彭德怀，刘少奇……）。属下之人无不阿谀奉承，诚惶诚恐。
任我行甫出江湖，对“文成武德”一套嗤之以鼻；等到重登教主宝座，看到众人下跪竟也觉得颇合理，听到众人满口奉承竟是无比受用，还加等自称“圣教主”。难怪令狐冲见了叹道，“坐在这位子上的，是任我行还是东方不败，却有甚么分别？”权力腐蚀人，一至于斯。
《笑傲》在《明报》连载时，大陆政坛正斗得翻天覆地。金庸关心时局，更加之每日操刀社论，在作品里不免透露出个人倾向。他作为局外人，一眼看出腥风血雨的政坛背后是追求个人绝对权力的野心家，并且毫不留情地予以讽刺。《笑傲》在影射政治，评论往往止步于此。但如果仅仅是影射时局，未免将这部作品的格调看得低了，所以金庸自己也要说，他意图刻划政治中的“普遍现象”。
权力斗争的三种出路 政治中的“普遍现象”是什么？无非是权力将一群人弄得死去活来。
在《笑傲》中，金庸花了大力气写争夺权力的众生相，甚至可以说权力是全书的隐形主轴。避邪剑谱、葵花宝典之所以人人眼红，无非是练成绝学之后就有实力问鼎江湖权力的顶尖位置，荣誉、财富也将随之而来。岳不群处心积虑，隐忍十多年，最后不惜自宫也要练辟邪剑法；左冷禅偷学剑法，不外乎是为了最后吞并其余四派，当五岳盟主。野心家和阴谋家，在争权夺利时必须壮大自己，现实中靠金钱，小说里还可以用武功秘籍。
争权夺利的野心家们，背后各有组织，连累许多人。日月神教和五岳剑派百年恩怨，无数流血牺牲。再加上魔教内部两次教主地位争夺，更腥风血雨。这些动乱，将很多怀有抱负的英雄裹挟进来做了炮灰。刘正风金盆洗手不得；梅庄四友逃避西湖也不行：金庸自己解释道，“他们都无法做到，卒以身殉，因为权力斗争不允许”。权力斗争无非三种出路：被卷进去做肉酱，做胜利者，保持超然。刘正风和梅庄四友，是第一种出路。
但书中毕竟展现了其它情形：
第二种出路，夺权成功的东方不败（以及复辟成功的任我行）。可是，东方不败作为书中权力最大的人，居然亲口对任盈盈说，
 “一个人生而为女子，已比臭男子幸运百倍，何况你这般千娇百媚，青春年少。我若得能和你易地而处，别说是日月神教的教主，就算是皇帝老子，我也不做。”
 到了权力顶峰，他已经丧失享受的能力，甚至羡慕起手下败将之女。为了赢得斗争，他付出了代价。金庸故意将他写得离奇可笑。任我行复仇成功，再次做教主，筹划歼灭五岳、吞并少林武当，可惜霸业未成就暴毙，宏图大业化作尘土。再显赫，再威武，再倒行逆施，终不免覆灭，这是古往今来政治的定理。
第三种出路，超然隐士风清扬。风清扬厉害至极，剑法超凡，得以不卷入其中。金庸称其为“心灰意懒、惭愧懊丧而退隐”。这种情况只能算是少数。
第一种情形最为普遍，“一将成名万骨枯”，是普通人难以抗衡的。刘正风和梅庄四友，他们毕竟有足够强的个人意志和足够清晰的眼光，纵然最后失败，也是非常不容易的。
权力与自由 在阴谋与斗争中，《笑傲》还讨论了个人的自由。（若不是后记中提到，我也许就忽略了）。这个角度非常有意思，值得讨论一番。
 “生命诚可贵，爱情价更高。若为自由故，二者皆可抛。”
 诗句歌颂自由，将它视作最宝贵的事物。正因为自由不易获得，所以才如此令人向往，这首诗才如此脍炙人口。《笑傲》里追求自由的人，居然十分稀少，十分独特。
刘正风和曲洋，一正一邪，是书中最先出场的自由殉难者。其后还有梅庄四友。他们因自己的艺术追求，主动想从江湖仇杀中抽身，不能如愿，丢掉了自己性命。前面已经说过，他们是政治斗争的牺牲品。他们追求自由，却得不到自由。
如果不身处政治斗争，是否自由呢？风清扬大侠，似乎是自由的，似乎又不自由。相比追寻艺术理想而殉身的刘正风、梅庄四友，他能依自身的独立意志行动，当然是自由。但他又如此消极，简直像只把头脑埋在沙里的鸵鸟逃避过去。他的身体自由，心却不自由。
只有令狐冲是另类，金庸评论道“令狐冲不是大侠，是陶潜那样追求自由和个性解放的隐士”。天生的隐士，不热衷权力。任我行三番两次要他入教，许给他活命的练功心法、副教主的地位、宝贝女儿，他都不感冒。别人不能从武力上强迫他，他又不爱权力，身体和心似乎都自由了。
但是，还有爱情。他暗恋小师妹，任盈盈热烈的追求使他心怀感激，直到最后小师妹死了，他才将心转移到任盈盈身上。一个皆大欢喜的结局。但金庸指出，任盈盈对令狐冲“主动”的爱，令“令狐冲的自由却又被锁住了”。这个评语何其犀利。任盈盈贵为魔教圣姑，热情无私的付出是一份巨大的人情，令狐冲不得不领。怀着报恩的心态，他才率人攻打少林寺，上黑木崖帮忙。这份恩情锁住了他，哪怕最后恩情变成爱情。金庸真是太犀利了，这眼光让人不服气不行。
写到这里，看到被爱情所困的令狐冲，不由得想起毛姆在《月亮和六便士》里刻画的斯特里克兰德——在太平洋小岛上作画，与整个世界决裂，绝不被爱情友谊禁锢的天才画家。斯特里克兰德那样的隐士，又是何等彻底决绝。令狐冲不那么极端，当然也因此可爱得多了。
几个小花絮 最后，这次重读，对几个老生常谈的问题找出了新证据。
#《笑傲江湖》的朝代 金庸本人在后记说道，“本书没有历史背景，这表示，类似的情景可以发生在任何朝代”。话虽如此，书中仍然有一些朝代信息，可以供我们作有根据的推理。在“十四 论杯”一章中，祖千秋有这么一段：
 饮这绍兴状元红须用古瓷杯，最好是北宋瓷杯，南宋瓷杯勉强可用，但已有衰败气象，至于元瓷，则不免粗俗了
 可见得，笑傲江湖的年代不会早于宋、元。
另外，在“三十五 复仇”一章，岳灵珊与林平之对话，有一段她说道：
 “英雄豪杰，少年时做过和尚，也不是没有。明朝开过皇帝太祖朱元璋，小时候便曾在黄觉寺出家为僧。”
 可见得，也不会早于明朝。岳灵珊对朱元璋如此不敬，敢直呼其名，让人又不敢相信她是明朝子民。
还有，在“二十二 脱困”一章，令狐冲抢了一位武官的衣服印信，要冒充他。这一段写道:
 他在怀中一搜，掏了一只大信封出来，上面盖有“兵部尚书大堂正印”的朱红大印，写着“告身”两个大字。打开信封，抽了一张厚纸出来，却是兵部尚书的一张委任令，写明委任河北沧州游击吴天德升任福建泉州府参将，克日上任。
 兵部是明清两代官制。此处印证了笑傲江湖的年代在明清二者之一是合理的。
在“三十七 迫娶”一章中，令狐冲被仪琳的母亲、不戒和尚的老婆治住。书中是这么写的：
&amp;gt; 便在此时，头上一紧，头发已给抓住，跟着双足离地，随即天旋地转，身子在半空中迅速转动，原来那婆婆抓着他头发，将他甩得身子平飞，急转圈子，越来越快。
清朝满人统治，汉人剃发留辫。如果是清朝，那么此处抓住的应该是“辫子”，而非“头发”。再者，清朝的民族矛盾严重，反清复明是江湖儿女的普遍想法。如果是在清朝，书中各方豪杰绝计不会闭口不提此节。
总之，可以下如下结论：笑傲江湖的年代不早于明朝，这是百分百确定的。至于是明朝还是清朝，更可能是明朝。
#2. 黑木崖的地址 书中说，“离平定州西北四十余里，山石殷红如血，一片长滩，水流湍急，那便是有名的猩猩滩。更向北行，两边石壁如墙，中间仅有一道宽约五尺的石道。”
这是金庸设定的地点。有人翻出历史地理书，发现位置其实对不上。只能说金庸写书有纰漏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>百度，一家作恶的公司</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/baidu-is-committing-crime/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/baidu-is-committing-crime/</guid>
      <description>百度是一家无节操，无底线的公司。我以前对它仅仅是反感，但最近这股情绪已经变成厌恶。
世界上没有无缘无故的爱和恨。中国互联网行业三大巨头BAT，虽然都不是什么好鸟，但打头的百度吃相尤其难看。我初中才接触互联网，最先知道的网站就是百度。可惜现在回忆起来，关于它几乎是绵绵不绝的负面印象：
“封杀Google” Google是一家伟大的互联网公司。除了有世界第一的搜索引擎，它还有Gmail、Youtube、谷歌学术、谷歌地图、Android等一大票优秀产品。但很遗憾，正常情况下我们都用不了（除了阉割版的Android），因为Google退出了中国市场。
Google搜索被封杀是在2002年。被封杀的原因，可以参考月光博客的文章。简而言之，百度技术上干不过Google，于是暗中使绊子散布谣言说Google存在各种“不良信息”，终于上达天听。后来的事我们就不必说了，反正Google滚蛋，百度开始称霸中国互联网搜索市场。
封杀Google，给普通人、程序员、学生、研究人员造成了很大损失。借用月光博客的一句话说，“因为一个公司的私利、中国5600万网民不能方便的得用互联网查询资料，因为一个公司的阴谋，整个中国互联网的信息利用向后退了一大步。”费尽心思把Google挤出中国，这应该是百度作恶的开始，背负的原罪。
“竞价排名” 不得不佩服，用技术作恶，百度玩得非常溜，玩出了新花样。竞价排名，就是其中最令人钦佩、最灵光的一招。
作为一个搜索引擎，保持搜索结果的中立性是应守的基本道德。好比我们向自己信赖的人提问，期待得到的是尽量客观真实、没有个人偏见的回答。百度不这样。百度的回答是受钱影响的。百度自家的百度百科如此介绍竞价排名：&amp;rdquo;竞价排名的基本特点是按点击付费，推广信息出现在搜索结果中（一般是靠前的位置），如果没有被用户点击，则不收取推广费。&amp;rdquo;
还蛮真诚的。百度返回给用户的搜索结果哗哗哗几十页，只要给钱，企业的信息就能出现在前面，被用户点击。至于这些结果是不是准确，百度根本不在意。它眼里只有钱。
百度坑过的人，连起手来大概可以绕地球好几圈。被假货骗了的人，顶多损失一点钱。信了假医院被害死的人，它们的生命找谁要？这笔血帐记在谁头上？莆田系民营医院里的冤魂不止一两条(俞敏洪炮轰莆田系医院)，不少人是被百度的推广引过去的。毫无疑问，百度不仅仅是贪钱而已，它还是谋财害命者的帮凶。
百度也不怕舆论骂它。央视曝光过它(2008年新闻，2011年新闻)，无数其它媒体骂过它，它不见收敛。更滑稽的是，连与它狼狈为奸、靠它流量坑蒙拐骗的莆田系2015年也宣布“停止互联网上有偿网络推广”，因为嫌百度胃口太大。百度眼皮都不带动，根本无所谓。
百度，靠卖假药假器材假医院的流量赚钱，视技术的尊严为无物，俨然社会毒瘤。
“将血友病帖吧卖给骗子” 竞价排名好歹是躲在技术后面作恶，被人指责起来，百度还可以装模做样地说&amp;rdquo;搜索引擎或许不应该为网络信息真实性承担责任&amp;rdquo;(李彦宏语)。但将病友贴吧出售给骗子医院、野鸡医院，无疑是赤裸裸的吃人血馒头，可由不得狡辩了。最近的血友病贴吧被卖事件，让我彻底看清楚百度的恶心吃相。
百度作为一个卖广告的互联网公司，贴吧是它唯一拿得出手的产品。我国的人口多，各种疑难杂症患者也多，他们分散在全国各地，饱受折磨而得不到治疗。病友们自发聚集在帖吧，交流病情和治疗心得，很有抱团取暖的意味。血友病吧就是其中一个。平心而论，病友们是很不幸的。可恨的是，还有各色推销假药假疗法的骗子想从他们身上赚钱。更可恨的是，百度贴吧的管理团队用70万把血友病吧卖给了这些骗子，好让他们有地方精准地发广告坑人。事情的来龙去脉，霍炬的文章《霍炬：我是如何坚持10多年站在反百度第一线的》说得很详细，他的评论我也十分认同。
百度缺这70万吗？估计它的良心只值这个价。和骗子一起混，把患病的人推向火坑，赚病友的钱，连一点廉耻都不要。这就是百度的价值观，企业盈利手段。想到这样的公司做中国互联网行业的领头羊，心底不由得一股恶寒。
最后，今天看到一个段子，笑过之后觉得非常失望：
十五年前，美国和中国，两个搜索引擎公司几乎同时起步，十五年后，一个在研究量子计算机的可行性，另一个在研究如何帮人卖假药。  这就是我们技术最牛的互联网企业，一个对社会基本没有贡献的企业，靠做恶赚钱的企业。技术最顶尖又怎样？我看不起它。愿Google早日回到中国，送这样无底线无节操无道德的企业去垃圾桶。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一张彩票，一个人的美国梦</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/a-lottery-for-american-dream/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/a-lottery-for-american-dream/</guid>
      <description>这是This American Life最近一期里讲述的故事，关于一个人因为一张彩票，到最终拿到美国绿卡的曲折故事。我听完后印象很深，因为故事里描述的另外一个国度的混乱、人们的追求与我所处的环境迥然不同，更因为这个故事加深了我对“美国梦”这个词的理解。
故事要从一张彩票说起。
美国政府每年都会在世界范围内发行一种特殊彩票：它网络申购，网络开奖，而且最特殊的在于它的奖品不是钱，而是移民美国的签证。中奖名单是随机生成的，被抽中的幸运儿只需再通过简单的背景审查即可获得签证注释1。
Abdi是故事的主人翁。他是Somali难民，逃难居住在Kenya的一个城市。城市里骚乱不断，各种武装势力争斗层出不穷。他从小仰慕美国文化，听美国流行音乐，去影碟店租美国好莱坞电影，学英语。总之，他一个是生活在战乱中的，极度向往美国的少年。他和他的朋友在网吧的电脑上年复一年申请绿卡彩票，直到最近一次开奖。他打开电脑，输入自己的信息，点击提交，然后，发现中奖了。
他的生活由此改变。一扇通往新世界的门，发着光的梦幻新世界的门，向他敞开了。他是多么幸运啊，多么让人羡慕。他成名了，身边的人都来恭喜他。当然，除了恭喜的声音，还有一些有趣的反响。Abdi说，有很多女性过来找他说话，赞美他，然后“不经意”地提到，他还需要一个妻子，一个陪伴他的人。
拿到入场券还不够，还需要提交一些证明文件到美使馆。Abdi所在的城市骚乱又来，他作为外来难民出门很危险。他还是鼓起勇气，搭乘公交跑了几次警察局，请求一份无犯罪记录证明。警察局根本不鸟他，回复说按流程会在多少多少天后办完。可等到那时候期限早错过了。Abdi又努力了很久，其间辛苦一言难尽，终于在Deadline前一天凑齐了资料。那一夜，他兴奋整晚，无法入睡。
可是，面试官发现他的一份资料签名有问题，拒绝通过申请。Abdi心情跌入谷底。面试官例行公事式地告诉他，他可以重新提交资料，然后再等待面试。
故事如果到这里结束，就是一个悲剧故事：一个梦想移民美国的第三世界人民，得到了入场券，努力做了，到头来一无所获。这个故事不同，它迎来了喜剧结局：Deadline之后的某一天，Abdi打开电子邮箱，发现里面静静躺着一封来自美使馆的邮件，通知他重新提交的资料审核通过，他的Visa被核准了。
几经周折，主人公终于达成夙愿，成了美国人。在节目的最后，Abdi已经身处美利坚的土地上，开始了新生活，幸福感简直要漫出来。恭喜他。
这个节目增长见识之余，也让我产生之前从有过的几个感想。
 “天地不仁，以万物为刍狗”。生在战乱的地方，人生注定会更加艰难。中文互联网上有人调侃投胎是一门技术活，此言不虚，而且投在天朝和投在索马里这些地方相比，那是积德太多了。当然，对Abdi来说，投在美国是最得偿所愿。
 美国毕竟是世界上一等一的国家。号称的“民主灯塔”，也不是盖，你看世界上多少人削尖了脑袋想拿一张绿卡，就明白了。现在华人移民美国，大多是看中美国更好的生活品质，属于“饱暖思淫欲”型，去不了在国内也凑活。第三世界的兄弟们，去美国就是脱离苦海得出升天型。美国对这两类人都像磁石，所以很了不起。
 即使投胎占了下风，也不要放弃梦想。恶劣到像Abdi那样出生在如此糟糕的地方，他照样学英语，追求不停。中彩票固然是机遇，即使不中彩票，他的人生也决计与他身边游手好闲打砸抢烧的青年失业混混截然不同。环境影响一个人，在一坨屎一样的环境里奋斗，更需要坚毅。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自杀，沉重的日常</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/heavy-topic-of-suicides-in-china/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/heavy-topic-of-suicides-in-china/</guid>
      <description>自杀什么时候成了流行话题？每天都有媒体报导形形色色的自杀，理由千奇百怪：避债、情困、喊冤……实在数不过来。这些新闻往往出现在报纸的社会版块，是吸引读者的猎奇故事。
自杀是困扰全世界的大难题。The economist的这篇文章将目光转向中国，讨论了中国近几年自杀率急剧下降的现象。下面梳理下文章的内容。
 中国在90年代的自杀率在全球占前几位，尤其农村青年妇女的自杀率高到离谱。但到了2011年，中国已经成为世界范围内自杀率垫底的几个国家之一。 研究发现，自杀率的降低关键在于农村妇女的自杀急剧减少。官方和民间的数据都显示，过去二十年间从农村、城市、男性、女性、以及各个年龄层等不同角度看，自杀率都处于下降趋势。唯一的例外是，老年人的自杀率在最近几年有所上升。 自杀率的下降有两大驱动因：移民(migration)和城市中产阶级的壮大(the rise of an urban middle class)。移民到大城市工作（即使是做农民工）使得妇女有更大的人身和财产自由，摆脱了父母、婚姻、公婆、贫穷等等压迫。另外，在城市里即使想自杀也不像在农村那么容易，因为城里剧毒的农药不是身边的必备品。城市的家庭规模往往小，家庭矛盾也随之减少。 随着中国的人口变老、变富，情况有可能转恶。城市化的推进使得家庭规模变小，降低了年轻人的负担，但也有副作用：农村里照顾老人的人手不够，城市里老年公寓里老人孤单寂寞。在接下来的几年里，这一趋势会更明显。 无论将来的发展如何，中国的自杀率肯定是不会堕落到90年代的水平了。  这篇文章从宏观的角度讨论了中国在控制自杀率方面取得的骄人成就。事实上，这一成就不是刻意为之，而是经济发展的附加产物。文章里提到的几点忧虑，例如如何面对老龄化的问题，十分值得重视，因为现在这些问题已经凸显出来了。中国青年报的这篇报道就为我们展示了一幅农村老人自杀“平静与惨烈”的现状，令人震撼。
这篇报道提到学者刘燕舞的研究结论： &amp;gt;从1990年开始，中国农村老年人自杀率大幅上升，并保持在高位。
这与上文经济学人的援引的数据相悖。有趣的是，这篇文章里学者刘燕舞正面回应了这一反差： &amp;gt;“中国的自杀率总体上是在下降的。”刘燕舞告诉中国青年报记者，然后换了一种沉重的语气说，“但是，农村老人却越来越难以摆脱这条（自杀的）路，这或许是他们稀释和消化现代老龄化社会痛苦的特有方式。”
数据很容易解释得通，但相对于冰冷的数字，残酷的现实带给人的震惊就不那么容易平复了。这篇文章所描述的场景很，简直让看到的人冒冷气。
 “我们这儿的老人都有三个儿子。”一个柴姓老人乐呵呵地告诉满是疑惑的刘燕舞，“药儿子（喝农药）、绳儿子（上吊）、水儿子（投水），这三个儿子最可靠。”
 这位老人位于湖北凉山地区。这里的老年人自杀比例非常高，而且村里的人都见怪不怪，习以为常——“越是平静，越是让人不寒而栗。”而老人们的自杀死法也有令人不敢相信的： &amp;gt;有不少老人，因为行动困难，拿不到药水瓶也站不上板凳悬梁，便在不及人高的窗户上，搭起一根绳，挎住头，蜷起腿活活吊死。有两位山西的老人，儿子不给饭吃，还屡遭媳妇打骂，头朝下扎进家里的水窖中。“这些都是有必死的决心的。”刘燕舞分析道。他还记得有人跟他介绍说，一位老人要自杀，但怕子女不埋他，便自己挖了个坑，躺在里面边喝药边扒土。
真正令人毛骨悚然的在于，有些老人的“自杀”有“他杀”的痕迹。老人如果不能为子女带孙子孙女，或者照看家里农活，那么就变成了“累赘”。很多老人都有这种“利他”心态，怀着这种心态自杀。有学者如此解释“利他”表象后面的实质： &amp;gt;刘燕舞的老师、华中科技大学中国乡村治理研究中心主任贺雪峰，将这种已然形成的“自杀秩序”归因为“代际剥削”：自杀的老人们年轻时“死奔”（干活干到死），给孩子盖房、娶媳妇、看孩子，一旦完成“人生任务”，丧失劳动能力，无论是物质或情感上，得到的反馈却少得可怜。
现实很残忍，甚至让亲情和传统溃败。如何养老的问题不解决好，老人们如何安然走过人生的最后路途呢？这篇文章分析了农村老人自杀的直接原因和困境的解决之道： &amp;gt;据刘燕舞统计，农村老人自杀最主要的原因是生存困难，其次是摆脱疾病的痛苦，两者合计占直接死因的60%，之后是情感问题。“换句话说，要减少老年人非正常死亡，就要解决三个问题：不饿死，不病死，不寂寞死”。
几千年前《礼记》里所畅想的“大同”世界里，重要一条是“老有所依”。老有所依，就不会选择不归路，以非正常方式结束生命。老年人的自杀问题之严峻，每个人都或多或少要予以关心。我不由得想起来曾经看到过的一则刷在乡村墙面上的宣传语，觉得很有道理： &amp;gt;人人都会老，家家要养老</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>独裁的伟人——读《邓小平时代》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/dengxiaoping-a-dictatorial-great-man/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/dengxiaoping-a-dictatorial-great-man/</guid>
      <description>在与华莱士谈笑风生时，江哥面对华莱士一定要扣给他的”独裁者”帽子，十分坚定地予以否认。多才多艺多门外语流畅辩才无碍的江哥，当然知道”独裁者”不是什么好词。他本人固然是不肯承认，但他没底气承受也是事实。《海贼王》里伟大的白胡子说道，”我是旧时代的残党，新时代没有承载我的船”。同样，在邓小平谢幕后，中国这片大海已不再会承载”独裁者”这艘船。邓小平是中国最后一位独裁者。
中国领导人的个人传记往往是十分敏感的，特别是这位”独裁者”和”伟人”身份合一的小个子领导。而一本面世的传记，除了关心其资料的质量，也要注意作者个人的立场倾向。这本书原本用英文写就，后续再翻译成中文的。这本书的史料翔实，以时间为脉络介绍邓的一生，每章一个阶段，章后附有很长的引用表，显得很严谨。总的说来，是一部很踏实的传记。
看完这本书，个人有一些收获。平时接触到的更多是邓小平在革命和文革期间的遭遇，”三起三落”&amp;rdquo;挺进大别山”之类的，反而是他发挥能量的八九十年代所知不多（也许是距现在太近的原因）。这本传记介绍了毛周去世后高层争斗的很多史实，包括与华国锋的权力争夺，对陈云等元老的争取和制衡，对赵紫阳胡耀邦等自由派干部从信任提拔到不满放弃，还有他自身在波澜壮阔的这段时期里的作为。说实话，读这段历史当真给人这样一种感觉，毛周的逝世是一个分水岭，分开前后两个截然不同的时期，之前与之后就像一步从古代穿越到今天。而经历了这两段历史，并最终将中国扳回正轨的邓小平，手腕和眼界都让人不得不佩服。名义上邓小平从未做过”国家元首”，但他一直牢牢掌握权力。他是党的元老，经历过抗战和内战，领导过战役（大别山），接管过城市（上海），历经多次政治风暴而不倒，因此在党政军系统都能树立权威。他用个人的威严推动改革，因而被称作”独裁者”并无不妥。
无独有偶，在海峡对岸的台湾也有类似的一位人物–蒋经国（他和邓小平还在莫斯科有过同窗经历。）。小蒋从父亲手中接过台湾的领导权，在他主政期间，台湾经济腾飞，跃居亚洲”四小龙”之列。他们二人都是威权时代的过来人。所不同的是，小蒋在弥留之际解除党禁报禁，将台湾推上民主轨道；而终邓小平一生，他都是坚定奉行集体主义和所谓”党内民主”，视西方民主为洪水猛兽。历史虽然有其相似之处，但又绝非一成不变。在东欧剧变，共产主义国家纷纷倒戈的年代，中国也在骚动。西方的冲击和改革的混乱纠缠在一起，新旧矛盾合流，终于一发而不可收拾。在事态最危急的时刻，邓拍板用了武力，而且事后没有一丝后悔。广场上的年轻人的诉求，在他看来已经越过了底线。本文作者似乎对邓小平的残酷举动表示了理解。就这样，中国镇压了学生运动，朝着与台湾不同的方向前进，而且势头不可收拾。
傅高义还浓墨重彩地描写了”南巡”的前后。我才知道，当时邓觉察到以北京为据点的经济保守派势力抬头，而他所挑选的接班人江哥又举棋不定，他才决定绕到相对开放的沿海获取支持、倒逼中央。所谓”独裁者”，这就显示出来了–效忠于他的军队甚至做出了”为改革保驾护航”&amp;rdquo;不改革就下台”的表态。改革开放的贯彻，若没有邓小平的权威在后盯着，触动保守势力也不是那么容易之事。
传记的最后部分写了香港回归时中英谈判细节。邓小平与撒切尔夫人交手，为香港回归制定了路线。书中所披露的一些细节颇为有趣。港英政府和北京政府如何勾心斗角，如何拉拢民心，香港民众对红色政权如何地不信任–在学潮后到达顶点。邓小平当初许诺回归后”五十年不变”，但现在无论内地香港都对彼此不满，这估计也是他始料未及的。
邓在中国更广为人知的称号是”改革开放的总设计师”，他被称为”伟人”。更为人津津乐道的是他政治生涯中的”三起三落”。这个矮个子政治家的形象可谓深入人心，他的”猫论”、”过河论”可谓家喻户晓。他最大的污点可能是在”八九年春夏之交的那场政治风波”里的表现。他对中国的贡献是毋庸置疑的。他同时是”独裁者”和”伟人”，无论如何，我对他怀有一份钦佩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>农民没有了土地</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/when-farmers-have-no-land/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/when-farmers-have-no-land/</guid>
      <description>今天（3月17号）两会闭幕，新总理李克强参加新闻发布会。新华社一位记者问城镇化问题，说有人担心随着城镇化的推进，会有很多农民失去土地，进而形成一个新的阶层–城市贫民阶层，问总理怎么看。
李Sir的回答避开了城市贫民阶层这点。他说，中国的城镇化规模是人类历史上罕见的，是广大农民的愿望。同时，这一工程非常复杂，还需要各项配套改革推进。总而言之，城镇化有难度，但不会放弃。
这个问题是本次两会闭幕记者会上最有深度的问题之一。新华社的记者很懂中国的现状。城镇化是中国这片海域里即将扑来的巨浪，因为涉及到土地的分配流转，实在具有全局性的影响。（当年的土地革命和改革开放，无一不是先拿土地问题开刀。）这位记者提及农民会失去土地，让我想到去年回家时所见。
隔壁镇近年来兴起葡萄种植，而且已颇具规模。过年时，家里长辈带我走亲戚。这位亲戚在自家责任田里建起来一块葡萄园，据说所产葡萄的品质很高，因为靠近国道、临近镇中心，销路也不错。他希望扩大规模，但当地的土地已经很紧俏了，所以有意在我们那儿寻觅一块地方，托长辈们帮忙打听。他于是介绍了与土地主人的合作模式。
第一种，收租金模式。土地主人把地出租，接下来的十年或者二十年，客户每年向其支付定额租金。客户掌握了土地的所有使用权，原主人不得干涉。第二种，参股模式。土地主人出土地，客户出钱和其他资本，双方合作。每年分红一次，按股份投入比例分配盈亏。（土地按市价折算为股本。）对农民而言，这两种模式的差别在于，前者的风险小，旱涝保收，只要坐收租金就好；后者的盈利幅度可能更大，但如果年成不好，就会亏本，风险也大。
2013年的中央一号文件，提出要加强土地经营权的流通方式转变，鼓励建设集体农庄。这两种模式，也就是集体农庄的模式了。
我的想法是，这其实是很危险的。在土地租出去的这一段时间，或者10年或者更长，农民实际上就是无产阶级，丧失了土地经营管理权。十年的时间，足够时局发生翻天覆地的变化，农民作为弱势群体，待到租赁期满，对于土地的发言权实际已经很弱了。那么不难想见，到时候土地兼并而来的”大农庄”会何等气派，零星的农民想抽身出来会何等曲折。这部分农民除了继续持有名义上的土地经营权”所有者”身份，将再无作为。
不知道国外的土地问题是如何解决的。集体农庄之路，或者说城镇化之路，潜在的风险很大。处在社会底层的农民如果不稳当，那是很危险的。我想，如何防止事实上的”大地主”出现，如何预防新的剥削阶层出现，尚待政策制定者们深思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读前人笔记</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/book-review-of-some-ancient-notes/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/book-review-of-some-ancient-notes/</guid>
      <description>最近看了一些前人的笔记，觉得很有意思。它们比较轻松，又有点猎奇，体裁短小，很适合作睡前读物。
《阅微草堂笔记》 纪昀的作品。他更为人熟知的称呼是纪晓岚，这得感谢狂轰乱炸的《铁齿铜牙纪晓岚》系列电视剧。在电视剧中，纪晓岚机智又充满正义感，与和珅斗智斗勇，甚得皇帝倚重。历史上的纪昀没有如此风光。他虽才高八斗，被乾隆委任编撰《四库全书》，但乾隆帝仅仅将他视作一介书生外加滑稽者，不怎么在正事上看重他。但毕竟是在皇帝身边摸爬滚打，纪昀对世俗的一套溜须拍马功理解深刻，见识也非常犀利露骨，讽刺起伪君子来针针见血。这部笔记就显示了他的文学功力和老练的洞察本领。小说中屡次出现狐仙，但狐仙大都不可恶，不似聊斋那么情节惊悚，更多时候是以写狐来写人。
这部笔记语言生动幽默，戏谑的尺度把握得很好，读来令人忍俊不禁。
《浮生六记》 沈复的作品，感人至深的一部作品。中学语文课本上曾节选过其中片段。季羡林曾说，古今称颂的散文篇章，多是以真感情动人（大意如此）。此话诚然。沈复从小时候的事情写起，写到自己与妻子相识、成亲、相伴、分离的生活琐事，不以情节取胜，单凭诚挚感人。语言清新淡然，十分雅致。
如果能遇到像沈复妻子一样的伴侣，两人感情能像书中所写一般真挚美好，当真是幸事了。
《耳食录》 （清）乐钧作品。多记鬼神之事。每篇故事都不长。
语言上成就一般，仅为消闲之物。
《醒世恒言》《喻世明言》《警示恒言》 冯梦龙编撰作品。大名鼎鼎的”三言二拍”中的”三言”部分，话本小说。每话的质量参差不齐，宣扬传统的价值观，因果报应，贞节烈女，仁义道德之类的。有名的杜丽娘怒沉百宝箱就出于此。
靠情节取胜。话本的痕迹十分明显。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《三娘子·包公案》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/a-short-story-from-baogong-records/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/a-short-story-from-baogong-records/</guid>
      <description>话说广东潮州府揭阳县有赵信者，与周义相交。义相约同往京中买布，先一日讨定张潮艄公船只，约次日黎明船上会。至期，赵信先到船，张潮见时值四更，路上无人，将船撑向深处去，将赵信推落水中而死，再撑船近岸，依然假睡。黎明，周义至，叫艄公，张潮方起。等至早饭过，不见赵信来，周义乃令艄公去催。张潮到信家，连叫几声，三娘子方出开门，盖因早起造饭，夫去后复睡，故反起迟。潮因问信妻孙氏道：”汝三官人昨约周官人来船，今周官人等候已久，三官人缘何不来？”孙氏惊道：”三官人出门甚早，如何尚未到船？”潮回报周义，义亦回去，与孙氏家追寻四处，三日无踪。义思：”信与我约同买卖，人所共知，今不见下落，恐人归罪于我。”因往县去首明，为急救人命事，外开干证艄公张潮，左右邻舍赵质、赵协及孙氏等。
知县朱一明准其状，拘一干人犯到官。先审孙氏称：”夫已食早饭，带银出外，后事不知。”次审艄公，张潮道：”前日周、赵二人同来讨船是的。次日，天未明，只周义到，赵信并未到，附帮数十船俱可证。及周义令我去催，我叫’三娘子’，彼方睡起，初开大门。”又审左右邻。赵质、赵协，俱称：”信前将往买卖，妻孙氏在家吵闹是实。其侵早出门事，众俱未见。”又问原告道：”此必赵信带银在身，汝谋财害命，故抢先糊涂来告此事。”周义道：”我一人岂能谋得一人，又焉能埋没得尸身？且我家胜于彼家，又是至相好之友，尚欲代彼伸冤，岂有谋害之理？”孙氏亦称：”义素与夫相善，决非此人谋害。但恐先到船，或艄公所谋。”张潮辩称：”我一帮船几十只，何能在口岸头谋人，怎瞒得人过？且周义到船，天尚未明，叫醒我睡已有明证。彼道夫早出门，左右邻里并未知之，及我去叫，他睡未起，门未开，分明是他自己谋害。”朱知县将严刑拷勘孙氏，那妇人香姿弱体，怎当此刑？只说：”我夫已死，我拚一死陪他。”遂招认”是我阻挡不从，因致谋死。”又拷究尸身下落，孙氏说：”谋死者是我，若要讨他尸身，只将我身还他，何必更究？”再经府复审，并无变异。
次年秋谳，请决孙氏谋杀亲夫事，该至秋行刑。有一大理寺左任事杨清，明如冰鉴，极有见识，看孙氏一宗案卷，忽然察到。因批曰：”敲门便叫三娘子，定知房内已无夫。“只此二句话，察出是艄公所谋，再发巡行官复审。
时包公遍巡天下，正值在潮州府，单拘艄公张潮问道：”周义命汝去催赵信，该叫三官人，缘何便叫三娘子？汝必知赵信已死了，故只叫其妻！”张潮闻此话，愕然失对。包公道：”明明是汝谋死，反陷其妻。”张潮不肯认，发打三十；不认，又夹打一百；又不认，乃监起。再拘当日水手来，一到，不问便打四十。包公道：”汝前年谋死赵信，张潮艄公诉说是你，今日汝该偿命无疑。”水手一一供招：”因见赵信四更到船，路上无人，帮船亦不觉，是艄公张潮移船深处推落水中，复撑船近岸，解衣假睡。天将亮周义乃到。此全是张潮谋人，安得陷我？”后取出张潮与水手对质，潮无言可答。将潮偿命，孙氏放回，罢朱知县为民。可谓狱无冤民，朝无昏吏矣。
–《包公案·卷之七·三娘子》
 《包公案》的这一话给我的印象很深。包公不止是法官，还是探长，法医，甚至是神仙。但这一话的情节丝毫不涉及传奇鬼怪，全是人的故事。有人谋害了别人，反去诬陷被害人的朋友。糊涂知县冤枉了好人。所幸的是卷宗记载有一处十分隐晦的破绽，在复核死刑时被高级法院的法官识出了。
 “敲门便叫三娘子，定知房内已无夫。”
 便是这一句话，当真妙极。因为潜意识里知道丈夫已经不在了，所以杀人犯进门就喊三娘子的名字。(在古时，妇女一般谨守礼教，很少有外人，特别是男性与之交流) 这是印证式的发问。这位火眼金睛的大人果然明察。
我觉得包公案里，这样的故事是好故事。细细体味一下杀人犯所处立场和他所说的话，顿时觉得微妙细致。如果把时代和背景一换，这完全可以是个现代心理剧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>了不起的葡萄——读《第九个寡妇》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-greatness-of-widow-putao/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-greatness-of-widow-putao/</guid>
      <description>《第九个寡妇》，看名字容易让人想入非非。但很遗憾，这本书讲的不是寡妇门前的风流韵事，而是一个寡妇一辈子的波折。
故事发生在关中平原，时间横跨民国和红朝。一个女孩子（葡萄）在荒年被卖，给人买了作童养媳。她和买她的一家人在动荡年景里生活，历尽坎坷。她最了不起的一件事，是把在政治运动中受了枪决的公公救回来，藏在地窖里几十年。
书的开头介绍了葡萄和其他八个女人成为寡妇的因由。日本人要抓”老八”（八路），但老八混进了村里的男人堆里，日本人叫把全村的媳妇叫来领走自家男人。有八个新媳妇先上前，但牵回的是老八。葡萄她牵回了自己丈夫。八个男人被媳妇推出去当了冤大头，当天归了西。葡萄的丈夫躲过了日本人的枪，但当天晚上暗中一枪子解决了他。于是，葡萄成了第九个寡妇。
读到这儿，想到一个字形容她：戆。
什么是戆？某年春晚有一出小品《实诚人》，说一个实心眼的人专门拣人的客套漏子，你客套我当真，占了便宜还能憋死被揩油的事主。戆人，就是把这股子实诚劲儿拿出来，虽然不专门为占便宜，但运用到待人处事上是直肠子到底。什么客套，什么敷衍，全扔掉。那还剩下什么。一个除去了无用粉饰的机灵女子，剩下的全是好货：真诚、勇气、担当、赤子心，还加上蓬勃魅力。
葡萄她是戆成了寡妇。前八个媳妇，大义凛然地站在气节一边，最后能顶着光环生活。葡萄太差，觉悟丢人。丢人就丢人呗，小品《实诚人》里丢人的人能占便宜，吃饺子。讽刺又无奈的事实是，只有小便宜可以占–否则英雄寡妇如何自处？所以葡萄领回的丈夫不长久。自己不装不行，不喜欢也得装。葡萄不懂这个道理，结果她的寡妇身份在别人眼里低一等。
葡萄不傻。《皇帝的新装》里，最聪明的人都去夸耀衣服的美，只有一个孩子敢喊”皇帝光着身子！”这里，耀眼的被夸耀的新衣服不断在换：从抗日的民族大义，到土改时的无产阶级立场，到大跃进时的革命热情。理直气壮的理由很多，永远不缺是不是？一波波口号喊了又喊，粉墨登场的人换了一茬又一茬。她只顾自己的事情，认定的理就难变通。她到底是觉悟低，还是世界上的大多数人觉悟高过了头？
所以葡萄的戆能引起人的一点思考。她的人生轨迹，是将自己的本色活到了极致。人的本性是自私的，不忍的，作为情人是热烈的，作为母亲是怜爱的。然而最矛盾的，极度活出自己的人会与自己的社会属性冲突。葡萄的率性质朴，与她的周遭显得格格不入。社会运行的规矩在变，变得太迅速了。社会出了差错，黑白颠倒了，坚持不随之改变的人才能在世界恢复正常时保持体面。
但没人能肯定，到底是世界不正常，还是自己不正常，因而这份坚持很难得。”人之初，性本善”，时间能打磨一个人，磨成现实希望他成为的模样。严歌苓创造了葡萄这个夸张的形象，她始终都是一颗真心，一枚璞玉。她是戆人。严歌苓把她放在混乱的世道里，显出她的好处，反过来又讽刺这世界的荒谬。
严歌苓的这部小说，铺展在混乱的时代背景里，充满了传奇色彩。（当然了，严歌苓的作品一向传奇而浪漫。）小说的时间轴串连起情节，最先开始的日本人，之后的八路和国军，灾荒，解放，土改，大跃进，文革，再到改革开放。作为非本土创作的外籍作家，严歌苓写中国人物总显出一种隔得远远的冷静。她的视角很独到，兼具细腻，能将个人的一哭一笑展现得一毫不差。
葡萄的公公藏在地窖近三十年，最后头发全白了才得见天日。当初要枪毙他、和他划清界限的儿子，还有自觉对他做过亏心事的乡党，这时候惭愧了。世事过了一轮，报应也轮过来了。但葡萄还是葡萄，时间也不能改变她一点儿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为信仰感动——读《旧约 出埃及记》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/moved-by-their-faith-of-god/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/moved-by-their-faith-of-god/</guid>
      <description>圣经旧约故事里，除了亚当和夏娃的犯错，最出名的大概是《出埃及记》（ Exodus ）。上帝施大能，派摩西拯救在埃及受苦的子民，指引他们走向流着奶与蜜的应许之地。千百年来，无数民族曾于黑夜里等待光明，坚信上帝会再次施展神迹，就像他曾经所为。这个故事给了他们期望，成为他们所守护的信仰。
迪斯尼以这个故事为原型出过一部动画片《埃及王子》，制作十分精良。我先的看动画，再看文字。动画本身的画面和音乐都十分精彩。还有一首歌《Exodus》，气势颇磅礴。相关的文学作品和艺术创作不胜枚举，为这个本身就很感人的故事再增添血肉。
希伯来人在埃及停留，子孙生养众多，为埃及人顾忌。法老虐待他们，叫他们做苦力，吩咐产婆杀死新生的希伯来男婴。年复一年，他们都在埃及监工的皮鞭下受罪，忘记了曾经的信仰。上帝听到哭声，怜悯他的子民，就选中摩西带他们出苦海。
八十岁的摩西在沙漠中牧羊，看到了火中的荆棘不损毁，知道这是神迹。上帝开口，把重担说与他听。摩西十分惶恐不敢，再三推托。上帝发怒，昭示说他将与他同在。于是摩西去和法老交涉了。上帝屡次显示神迹，法老屡次反悔。上帝降下的历次灾祸，十分详细地被记录在书中。最终的大杀器是，降下了头生子之灾。除了希伯来人，埃及境内所有的头生子都被杀死了。天亮后，哀号降落在大地，每家每户都传出悲伤的哭泣。希伯来人被允许走了。
对无辜婴儿的无差别屠杀，十分恐怖。说亚伯拉罕宗教信仰的”神”是凶神，并不冤枉。上帝教希伯来人避灾：宰杀一头羊羔，将羊羔的血涂上门框，那么他就将过而不入。这是”救赎”的逻辑：羊羔的血代替了头生子的血，赎回了本该受难的人。在此之后若干年，一个犹太的年轻人被罗马人钉死在十字架上，同样流干了他的血。他为拯救世人的罪恶而降生，用血替人赎罪，人们称他为耶稣基督。对上帝的违背是所有罪恶的根源，圣经故事的主题大多如此。
摩西领着希伯来人赶路，后面埃及人的军队追上来了。前面是红海，波涛汹涌。上帝再次显示施展神力，分开红海，露出大路。希伯来人在埃及停留四百多年，终于走出了埃及。上帝没有忘记他们，拯救了他们。
之所以这个故事流传如此广泛，很大程度上因为其中及其详细的记录了上帝施展神迹的细节。上帝的存在，变得真实形象。在埃及受苦几百年，希伯来人还是等到了上帝带他们出走的那天。现实生活里的苦，种种的难，也许是上帝的一种考验。摩西会被上帝选中的，上帝不会忘记他的子民。
我为这个故事感动。在逆境里有一个信仰支撑，就像黑夜里见到灯塔的指引。随着摩西从红海分开的大道上走过的人，他的心想必充满畏惧，又全是欣喜。他的信仰被证实，人生得到了拯救。因信仰，他们都是有福的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初读莫言</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/first-response-to-moyan-novel/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/first-response-to-moyan-novel/</guid>
      <description>很早之前，我在高中的一本读物上读到过莫言。这篇文章讨论到地域对作家的语言的影响，说即使是出生地那么近的两个作家，莫言的语言就明显带有故土的气息，而另一个作家（名字忘了）则淡得多。我全然没接触过莫言的作品，直到莫言得到今年的诺贝尔文学奖，我脑海中也只有个模糊印象，知道他是乡土一派的作家。
最近开始读莫言的作品，最先读的小说是《牛》。之后，读了他的散文集《会唱歌的墙》和《透明的胡萝卜》。莫言是个十分高产的作家，作品的风格多变，反映的主题也十分丰富。这三本书，已经能使我印证这一点。
《牛》里，村公社里一头公牛要被阉割。兽医、村干部、公社社员、我和乡干部，一群人围绕着这头动过手术后的牛，动尽形形色色的脑筋。最后，牛伤口感染死了，被乡长扣下和诸位干部饱食一顿。熟料这头死牛已经感染了病菌，毒倒了所有吃它的高级人物。牛是一个线索，透过它展现人的丑态，有小人物的斤斤计较，更多的还是为官者装模作态式的虚伪。虚伪者能当道，堂而皇之，其荒谬的根源不言而喻–整个政权是这样运作的。描写一种荒诞，其实真正想展现给读者的是反面的讽刺。
体现莫言语言特色的，有这么一段描写。牛被阉割后的伤口感染，卵袋里胀满脓血，”我”戳了它一刀。杜大爷很赞赏”我”的做法：
 杜大爷折了一根树枝，转到牛后，将树枝戳到牛的蛋皮里搅着。牛似乎很痛苦，想抬起后腿蹬人。但它仅有蹬人的意念，没有蹬人的力气了。它的后腿抬了抬就放下了。它只能用浑身的哆嗦表示它的痛苦。杜大爷真诚地说：”牛啊牛，你忍着点吧，这是为了你好……”蛋囊里的脏物哗哗地往外流，先是白的、黄的，最后流出了红的。杜大爷扔掉树枝，说：”好了，这一下保证好了！”
 恶心死我了。颜色词的应用，一下把场景写活，形色俱备，场面的确让人倒胃口。
《透明的胡萝卜》十分晦涩，我反正没读懂。黑娃一句话也不说，行为也古古怪怪。他跟着小铁匠做学徒，从全书的角度看，似乎是以旁观者的身份围观小铁匠、小石匠、女主角之间的感情纠葛。有人说这部小说类似童话。莫言描写黑娃在火炉边，语言充满了想象力。黑娃这个默然、有神奇感觉的形象到底意味着什么，我一头雾水。
《会唱歌的墙》是一本轻快的散文集子。说它轻快，是相对小说而言的。莫言写了他儿时的生活经历，创作历程，在军队里的生活。特别是关于”吃”的几篇文章，真不错。莫言的人生态度，从这本集子里能得到很多资料。他童年时家庭艰苦，为食物所受的折磨的给他的一生留下影响，在作品里体现出不可磨灭的印记（譬如，《牛》最后难免沦为食物），同时也更能反思那段荒谬时代的种种过错。他受到军队的恩惠，对军队的感情很深。但他不是单纯的党的作家，要全面地认识他的立场。他说自己的文学创作，受到福纳克的影响，致力于构建属于他自己的高密东北乡，在这片由他主宰的土地上将一切抱负付诸现实。
莫言的语言，特点之一是泼辣鲜活，流畅，没有翻译腔。叙事时俗得接近口语，所以显得气势连贯。写景抒情时，又细腻贴切。他的题材，大多围绕了乡村和民俗。
现在我不是很感冒他的风格。他太”土”了，我不适应，就像我不能爱上煎饼卷大葱这种吃法。他的作品追求技法，我欣赏起来常有困难。
但不管我怎么看，莫言的价值和伟大摆在那儿。我还要多看些，也许逐渐我就学会了欣赏这种美。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一场包皮引发的抗议</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/a-protest-caused-by-foreskin/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/a-protest-caused-by-foreskin/</guid>
      <description>9月15日 的《经济学人》上有一篇文章，介绍德国柏林穆斯林和犹太教徒的一起抗议：示威者们上街游行，反对当地政府新颁布的“割礼”干涉令。在我们看来难登大雅之堂的“那话儿”，居然引发了一场几百人参与的示威，不禁让人咂舌。
“割礼”(circumcision)远不止割一刀那么简单。在亚伯拉罕宗教(犹太教、基督教、伊斯兰教)流行的地区，“割礼”有着特定的宗教含义。世界上大约三分之一的男子做过这个手术。
根据《圣经·创世纪》17章9-14节记载，上帝吩咐亚伯兰为自己、男性子孙和仆人都要行割礼为永久之契约。这是《圣经·旧约》里，上帝降下的旨意，由此与犹太民族定下了盟约。犹太教徒的割礼仪式践行得最为严肃，一般由穆汉（Mohel）为出生后第八天的新生男童举行割礼。基督教徒和穆斯林同样很看重这个仪式。
这场示威的焦点在哪儿呢？政府发布的命令里，对行割礼的条件做了限制：无菌的手术环境，“尽量不痛”，还需得到家长的一致同意。不论犹太人还是穆斯林，都认为他们的宗教自由因此受到了侵犯。为了捍卫信仰的独立地位，示威者走上街头。
除了宗教原因，还有健康和人权因素卷入争论。割不割包皮对男性健康的影响孰优孰劣，尚无定论。但如果手术的卫生水平不达标，伤口感染的危险不容小视。(政府的法令，明显是从保障安全的角度出发。)
人权主义者的观点又不同。他们认为，在婴儿无法反对的情况下为其手术，无疑剥夺了他们选择的权利。应该等到他们自己有能力思考时，让他们决定手术做还是不做。
三方面都有自己的立场。现有局面的任何一点前进或后退，都立马能掀起一场大浪。这也是西方社会运作的一个缩影：各方势力通过不断斗争制约，而达到一个动态平衡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>板荡里的两代人——读《白鹿原》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/two-generations-in-the-age-of-turbulence/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/two-generations-in-the-age-of-turbulence/</guid>
      <description>近来《白鹿原》被拍成电影，宣传铺天盖地，走在大街上都能听到人议论。一部文学作品突然走红，往往是借了商业或娱乐的东风。这也勾起了我的兴趣，于是翻出书看了一遍。
之前我看过陈忠实的其他几部短篇，对他笔下的黄土风情略有了解。这部蜚声文坛的《白鹿原》，的确了得，可以算作他的巅峰之作。叙事恢弘，时间跨度从晚清到红朝，基本涵盖一部中国近代史；书中白家和鹿家两个家族的诸多人物，线索繁多，被时代大浪裹挟，编织个人的家族的喜怒悲情。
黄土高原上有一个白鹿原，原上有一个白鹿庄，生活着白家和鹿家两个家族，共祭一个祠堂。久远的岁月里，两家的祖先原本是兄弟。一场天灾后，原上出现了白鹿的精灵。于是兄弟俩决定改姓，求白鹿的庇佑。老大一支改姓白，老二一支改姓鹿，白家长子为族长。到了族长白嘉轩这一代，已是清末，老气沉沉的王朝一息尚存。全书的情节，就在白嘉轩的发家，他三个儿子和一个女儿的长大，鹿家鹿子霖和他两个儿子的作为中展开。全书的结局在解放后不久，以鹿子霖的疯死为止。
书中出场的人物众多：族长白嘉轩，鹿家鹿子霖，大儒朱先生，长工鹿三，白家长子白孝文、三女白灵，鹿家的两个儿子鹿兆鹏、鹿兆海，鹿三之子黑娃，女子田小娥……每一个人物的形象都很生动，而其中给我留下最深印象的，是白嘉轩和朱先生。
如果借用政治课里的术语做描述，白嘉轩可以算作“封建势力的顽固代表”。书的开头，他连着娶了七个老婆，描写了七次他的洞房之夜。当年的我，看到这些泛黄镜头可是有点儿羞涩。他在父亲死后继承了白鹿两家的族长身份，十分忠诚地履行自己族长的使命。他的人生观，是最传统的士人价值观：视宗法道德为天，勤俭持家，不苟言笑。年少的黑娃说，叔的腰“挺得太直太硬”，让他感到不舒服。他的能力超群，但一幅铁石心肠，在祠堂里用枣条鞭笞有伤风化的族人，废掉已经担起族长责任的长子，甚至听任长媳在饥年活活饿死。在人生的各种境遇里，他一次次验证了自己处事原则的正确性，愈发笃信笃行，直到最后。
白嘉轩的人生信条，显然无法轻易用“封建”或“腐朽”简单概括。我们曾无数次在政治和历史课上批评宗法制度的惨无人道，封建道德的陈腐老旧，但从白嘉轩的故事看，这些指责未免显得苍白片面。在过去，家族作为社会的基本组织单元，保障了几千年的文明传承。在这一物质基础上形成的制度和道德，在其所属的土地上的意义是值得去体会的。
朱先生，作为神一样的存在，是陈忠实笔下完美传统道德的化身。他不像是曾在现实中存在过的人，更像是三国里的诸葛孔明。他神机妙算，只身劝退二十万清军，犁毁鸦片田，住持赈灾，立志投笔从戎，编撰县志，在死后也留下圈套。塑造这样一个完美的关中大儒，陈忠实事实上倾注了自己的希望。朱先生的葬礼，是全书十分感人的部分。从白鹿书院移灵到朱家村，沿路百姓自发出来送行，五十里的路上挤满了悲伤和不舍的人，烛火香纸形成溪流。（似乎能从中看到十里长街送总理的影子。）传统中能否孕育开明的有识之士，他给出了肯定的回答。朱先生曾预言，“天下必定是朱毛的。”但之后的情形，“得了天下以后会怎样，还得看。”这样的圣人毕竟死了。
百灵是死在党内斗争里的无辜人。残酷无情的政治，夺走了这个正直热情、白鹿精灵一样的女子的生命。
黑娃是死在阶级斗争里的无辜人。他的一生跌宕起伏，即使最终幡然悔悟，也难逃暗算。无论哪个政权，都包藏了无数的野心家，都滴着纯粹鲜红的热血。
这部书胜在它的大格局，陈忠实如何通过写笔下各色的人，重现时代的冲撞。不止有传统与革命的冲突，个人与家族的冲突，共产主义与三民主义的冲突，甚至有红党自身内部的路线冲突。能在一部作品里展现如此多的波澜，实属不易。书中白鹿两家真正唱主角的有两代人，每一个人的出场和谢幕，都带着鲜明的色彩，最终的命运亦得到读者的感慨。对过去时代的理解，通过这部书能得到更深刻直观的印证。这是一部民族作品，也许只有中国读者才能真正读出其中滋味。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>木月之死</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-death-of-kizuki/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-death-of-kizuki/</guid>
      <description>木月死了。木月永远以十七岁的年龄活在这个世界。他的死亡延续了他的生命。
村上春树的《挪威的森林》，木月是未出场的主角，他的死亡被渡边无数次想起，并深深地影响了直子的人生。他不是书中唯一自杀的人，直子的姐姐，直子，初美，他们都选择了生命的另一种形式。青春的迷惘、惶然和不知所措，让他们于平静安详的决定中关上生命的大门。
《挪威的森林》里，木月是第一个选择结束自己生命的人。一个晚上，他和朋友渡边玩了一盘桌球，然后毫无征兆地离开。生命，定格在17岁。整本小说里，虽然他没有正式出场，但凭借着他的死亡，他是当之无愧的主角。为什么他选择了生的另一面，而非生命本身，已经无从得知了。唯有在他生前的伙伴心中，他的形象长久持续地存在。
直子说，他们两人的关系不寻常。既是朋友，又是恋人，对方像是自己灵魂的一部分。封闭自足的二人世界，伴随着时间，构成了他们生活的全部——甚至成了阻止他们与真实世界沟通的壳。
一边与小世界的温暖割舍不开，一边焦虑不已地想融入现实。像是从海底转移到陆地，又急切又不得要领，还要若无其事的装作镇定。混乱的状态，一团浓墨般地卷住了他们。
渡边存在的意义也就不难理解了。木月希望以他作为接触现实的链条，以维持他和直子所存在的世界的平衡。靠着微妙的角度，放些许白色阳光进来。
这个世界的混乱到了何等地步，不知道。但最终，木月选择了死亡。伴着混沌嘈杂，他迈出的一步不是向前，而是退后。无边的黑暗，成了木月的归宿。
死和生不是处于对立面的两个事物，生蕴含了死，死延续了生。渡边君从木月的死中学会这个道理。但对于彼时彼境的当事人，立志赴死前，难保有如此感悟。
一旦在人生路上迷路，谁知道会怎样？村上试图展示的，是一个关于“混乱”的话题。这样的人生状态，你我都曾遇到，无人能避免。在无尽的森林中，如何向前走下去。木月的选择，他的死亡，是退后的结局。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄土作家陈忠实</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/chenzhongshi-the-loess-writer/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/chenzhongshi-the-loess-writer/</guid>
      <description>这几天看完了陈忠实的几篇中篇小说，尤以《梆子老太》《蓝袍先生》两篇给我留下的印象最深。
《梆子老太》是一篇人物传记。一个脸长得像梆子的媳妇嫁给了梆子井村里一个老实人，但她不能生育，在受到各种歧视后，养成了一种“盼人穷”的怪心理。政治运动来了，这位受到各种冷眼的苦媳妇翻了身，被推为“典型”“模范”，在运动中积极表现，把村里的人几乎得罪了个遍而不觉有错。形势变了，运动冷淡下来，她又成了人人厌恶的“梆子老太”，甚至死后连帮忙抬棺材的人都没有。
《蓝袍先生》是一个人的回忆录。主人公是一个书香门第的继承人，自小受父亲和祖父严格的礼教和道德训诫，在十八岁时穿上蓝袍，接受父亲为他定下的亲事，接掌父亲的教席。他被禁锢在了套子里。解放后进入师范进修，真正找到自己的爱情。想离婚，父亲不允许，以死相逼，终究告吹。在接下来的运动中他受到冲击，被划归为中右派，卑声低气地生活。最后被平反了，但他已经彻底被锁在过去，无法回来。
陈忠实以一部《白鹿原》名震文坛。当年坐在新华书店的地上翻看《白鹿原》的我，还没到能欣赏这部作品的境界，看开头那些荤场面看得面红耳赤，像在偷偷做什么坏事。这部书当时没看完，现在又借不着，真遗憾。但根据最近的阅读，陈忠实的风格是明显而且一贯的，他是确确实实的黄土作家。
中国当代文坛的作家，从黄土高原走出来的真不算少。贾平凹，还有已经去世的路遥，都是其中佼佼者。我很喜欢路遥的《平凡的世界》，也很喜欢贾平凹的西安韵味，最近因为《蓝袍先生》喜欢上了陈忠实。黄土作家的特点：题材上写古老的关中农村，写传统的家族纠葛，写革命和现代化冲击下的风俗转变，写时代潮流中汉子和女子的作为，主题上赞美醇厚朴实、勤恳忠义的黄土精神。
中国的文明从黄河发源，关中平原上的西安是十三朝古都。这块地方的一草一木都有历史，所以显得厚重。这一方水土上的作家，深深烙印下了地域的特色。这份端庄凝重的气度，别处的作家也学不来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>who is afraid of Huawei</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/who-is-afaid-of-huawei/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/who-is-afaid-of-huawei/</guid>
      <description>The Economist 的八月四号刊中，专题报道了中国的华为。封面标题是本文的标题，“谁在害怕华为？”。这是个很不错的话题。
华为是中国新兴企业的代表。这个公司在八十年代成立，到今天不过三十多年，就从一个名不见经传的小企业发展成有十几万雇员、遍布全球的通信业巨型企业，营业额甚至一度超过了爱立信。外国人眼中的中国企业印象，不外乎抄袭、山寨、劣质，但华为不同，它走的是高科技道路，不是靠苦力挣钱，而且产品性价比高。华为在高新产业内站稳了脚跟，为新一代的中国企业树立了标杆。
华为发家时的战略，《经济学人》提到，受到了毛泽东“农村包围城市”（to use countryside to encircle and finally capture cities）思想的影响。文章中没有提及华为独特的企业文化—加班文化，和它对员工脑力和体力的残酷压榨。华为的金字塔，塔基是无数基层员工的血汗和智慧铸成的。
华为受到西方猜忌，主要因为：
 任正非早年的军队背景，使华为蒙上一层神秘色彩；
 担心华为的设备或代码有“后门”，在关键时刻（如战争状态）会倒戈帮助中方控制网络；
 怀疑中国政府在背后大力扶持华为，违背商业竞争规则；
 华为的经营结构和权力体系始终不公开透明，外人难知底细。
  基于这些原因，美英等西方政府对华为怀着戒备，不肯选择明显它来铺设国内的通信网。华为为了证明自己的设备和代码没有安装后门，花大力气请公关游说政府人士，还主动和国际检测组织合作来自证清白，但收效甚微。
与其说是怕华为，不如说是怕中国。中国越强大，威胁就越大，因此捕风捉影的事情也越有市场。中国企业的特点，或者说华为的特点，在于韧性和坚持。所以，那就坚持吧，只要外国对中国的观点不变，那么对华为的猜忌永远不会停。希望华为望能坚持到那一天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>七月七日长生殿——读《长恨传》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/story-of-song-of-eternal-sorrow/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/story-of-song-of-eternal-sorrow/</guid>
      <description>杨贵妃是历史上的四大美女之一。她和唐明皇的爱情故事，通过白居易的一首《长恨歌》千古流传，让无数人为之心折。
最近看唐人笔记《酉阳杂俎》，里面专门录有杨贵妃的故事，十分详尽。在图书馆借的一本唐人传奇，鲁迅当年校录的，里面收录了陈鸿撰的《长恨传》，语言传神，再次重温，同样感到触动。
不同版本的杨贵妃和唐明皇故事，情节丰富程度不同。虽然细节处的渲染有差异，但整个故事的高潮却始终相同。唐明皇在马嵬坡赐死贵妃之后，陷入无比的伤悲中。这篇传记里，描写明皇的落魄神伤，很精彩。
 时移事去，乐尽悲来。每至春之日，冬之夜，池莲夏开，宫槐秋落，梨园弟子，玉琯发音，闻《霓裳羽衣》一声，则天颜不殆，左右欷歔。三载一意，其念不衰。求之梦魂，杳不能得。
 于是唐明皇托人寻找贵妃的魂魄，终于方士找到了杨真人。玉环托他带去金钗，作为信物，并回忆当年故事。这里就是整个故事的最巅峰，最打动人之处。
 玉妃茫然退立，若有所思，徐而言曰：“昔天宝十载，侍辇避暑于骊山宫。秋七月，牵牛织女相见之夕，秦人风俗，是夜张锦绣，陈饮食，树瓜华，焚香于庭，号为‘乞巧’。宫掖间尤尚之。
时夜殆半，休侍卫于东西厢，独侍上。上凭肩而立，因仰天感牛女事，密相誓心，愿世世为夫妇。言毕，执手各呜咽。此独君王知之耳。”因自悲曰：“由此一念，又不得居此。复堕下界，且结后缘。或为天，或为人，决再相见，好合如旧。”因言：“太上皇亦不久人间，幸惟自安，无自苦耳。”使者还奏太上皇，皇心震悼，日日不豫。其年夏四月，南宫晏驾。
 想想当时的场景吧！光阴流转，一个人在回忆当年的恩爱。七夕夜里，他们两人曾经一起发誓，愿生生世世结为夫妇。穿越了时间的隧道，重温旧好，长生殿里的温柔情话，多么心伤。果真连读者也要为之“呜咽”了。
爱情故事，悲剧结局会留下无限回味的空间。浪漫的帝王家的故事，痴情感人的生离死别，在时间和空间都无法企及。正如白乐天所云，“天长地久有时尽，此恨绵绵无绝期”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英伦风情的奥运会</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-opening-ceremony-of-london-olympics/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-opening-ceremony-of-london-olympics/</guid>
      <description>凌晨早起看奥运开幕式，见识了一把英伦风情。英国人的心态和我们当真不同，从开幕式就看出来了。
伦敦奥运会，全过程视频不断。视频固然精彩，但好歹是堂堂的奥运会开幕式现场，用这种取巧的方法让人觉得不太厚道。从开始的牛羊聚会展现出的田园风情，到工业革命时竖起几根“硕大”无比的烟囱，之后信息时代里一对恋人通过互联网邂逅相爱，整个过程显得十分随意。慢悠悠不慌忙，没有架子，完全没有当年北京奥运会的那种磅礴气势。
老牌的日不落帝国，经历了几个世纪的风雨，已经锻炼出了优雅从容的气派。虽然没有当年的辉煌，但老旧的派头还保持地蛮好，赏心悦目的——所谓心态好。大不列颠帝国，有值得骄傲的文化符号。憨豆先生出场，顶着灰白色的头发在现场插科打诨，全世界的观众都会心一笑。罗琳女士一出现，全世界的哈利波特迷都很激动。还有007和英女王，都是通行全世界的名片。所以，看伦敦奥运会开幕式，重头戏出来的人物，和想表达的意思，不用解释大家就能明白。最后的压轴戏，是甲壳虫乐队的经典曲目《hey,jude》，更引得全场合唱，迎来高潮。如此广泛深刻的文化影响，也难怪他们可以举重若轻，敢于向世界展示乱糟糟的舞台了。
中国不同。中国是暴发户，历史的包袱和渴望证明自己的心情，造就了一场技术无与伦比、内容澎湃大气的豪华开幕式。我们擅长集体表现，讲究整体与个人的协调。张导的北京奥运，主题十分鲜明，就为了告诉世界人民我们灿烂辉煌的历史，和我们对时代的期望。毕竟我们缺席了世界文明史的现代化进程，近代的内容乏善可呈。中国人不缺人，那么用团体的展示来告诉世界我们的想法，通过整齐严谨的表演，带来震撼的体验。事实上，北京奥运会开幕式所表现的高水准，没人能否认。这是中国特色的成功。
“参差多态乃是幸福本源”，罗素的话说得很对。中国有一套方式做事情，西方国家有另一套方式。两者孰优孰劣，本无法比较。从不同角度看，两者都是精彩的。赞美一方，也不一定非得诋毁另一方；相应的，诋毁一方，也并不能达到赞美的效果。
灿烂的北京奥运会证明了我们的能力，我们可以做成大事，由此带来的自豪感，不是一点金钱可以替代的。但相比之下我们更需要学习，学习如何让自己变得更从容，更不卑不亢，学习如何关心更重要的民生话题。只有真正把国内的事情摆在首位，让人民满意了，才能在国际上摆正心态，不怕人挑刺。
我们在不断进步，只是有时稍嫌这些步子慢了一些。什么时候我们也能拥有像英国的憨豆和007一样具有国际影响力的文化符号呢？那时我们的奥运会开幕式，就不必再把老祖宗的古董拿出来炫耀了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《戏梦人生》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-puppet-master/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-puppet-master/</guid>
      <description>候导的《戏梦人生》，是一部自传性质的电影。虽然相当于一部纪录片，但其艺术水准丝毫不差。
李天禄老人是台湾的国宝级布袋艺术大师。他于日据时代出生，很小就跟着父亲学习家传手艺。母亲去世后，继母刻薄，他很小就跟着剧团演出闯荡。他之后入赘剧团团长家。此后抗战爆发，布袋戏被禁，他转战台北出演哥仔剧，结识了女朋友丽珠。布袋戏解禁，他的剧团与时俱进上演了一些日军宣传剧，和日本人有了不错交情。一家人逃避空袭到南部，失去了两个亲人，自己也染上疟疾，而事实上日军第二天就投降了。
李天禄老人在《恋恋风尘》中也曾出演。那个睿智的祖父，是这部剧的旁白口述者，也是主人公原型。其实《戏梦人生》，可以看做《恋恋风尘》的前传篇，是普通台湾人在不同时代的故事（编剧也都是吴念真）。老人的一生颠沛流离，闽南语娓娓道来，平静淡泊。
电影有几段很长的布袋戏。候导似乎很喜欢通过电影做记录工作，记录风景和迷人的台湾本土文化。一段是《白蛇传》里许仙和青白娘子在杭州钱塘江相遇，一段是改编后的日军洗脑宣传剧。后者值得一说。一个台湾人向日军保证，他作为第二帝国国民，一定会为大日本帝国尽忠。他独自英勇地爬上山峰据点，摧毁了敌军（即国军）的通信线路，结果被国军发现乱枪射死了。日军作为螳螂后的黄雀，又射死了这些国军。日本军人抱着奄奄一息的“勇士”，安慰他。勇士表示，他为天皇尽忠，死而光荣。最后，小戏台上升起了太阳旗，日本军人向他致敬。
这部日军宣传剧，是在一个葬礼上演出的。葬礼的死者，几乎就是剧中主角的翻版。葬礼很隆重，升着太阳旗。日本人在台湾五十年，半个世纪的皇民教育，其影响不是转眼能消除的。以前是被清廷遗弃的岛民，之后被教育是日本的国民，光复后又被告诉自己是“中国人”。所以之后的二二八惨案，在于台湾人对自己身份认同的迷茫的丧失，彼此的不信任撕裂了和平。而惨案本身，又加剧了这种不信任。从李天禄老人的一生，能看出这些关系角色转换的纠葛。台湾的历史，毕竟和大陆不同，尤其在对待日本的态度上。
候导的电影是真正本土化的台湾电影。毫无疑问，也是了不起的华人电影。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《海上花》</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/flowers-of-shanghai/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/flowers-of-shanghai/</guid>
      <description>侯孝贤电影专场，今天上午连续放映《海上花》和《戏梦人生》。两部电影的长镜头，几乎达到令人发指的地步。一如既往的沉缓风格，气氛压抑。
《海上花》曾经由张爱玲改编，拍成电影时又经编剧朱天文裁剪。片中人物几乎都用上海话对白，场景全在昏暗的妓院室内，不见天光，整部片子的色彩都是煤油灯下的暗黄色。真把张爱玲笔下的上海滩世界拍的生灵活现。
开场的饭局，酒客先是猜拳，后来戏谑一对情人。就记得洪老爷一直在劝大家“口契 老酒”。
刘嘉玲扮的周双珠，通达人情，淡薄超然，处事平坦公正；李嘉欣扮的黄翠凤，精明泼辣，性格火爆，很有打算，是戏中最西洋化的人物；还有日本女星羽田美智子扮演的沈小红，左右逢源，举棋不定，最后被甩后也还能风度依旧。梁朝伟的上海话说得很别扭，还是说起广东话来流畅爽快，演的阔公子稍显懦弱，跟本身的气质很相符。洪老爷是最出彩的人物，圆滑庸俗，人情练达，做事得体，而且一口上海话说起来很利索。片子如果少了他，上海味就淡了不少。
虽然都是风流场中的妓女，人物的性格计较却分得清楚。不顾世俗礼节的束缚，男女间的勾心斗角显得肆无忌惮，因而也更率真热烈。如果不是事后看剧评解说，里面的很多机巧都不能领悟。张蕙贞被沈小红率众打后，在王老板面前不露声色，只是貌似不经意一句话，提醒沈小红可能有鬼。王老板再问，她也不肯多说了。王老板认为她“是个戆大，沈小红说了你多少坏话，你倒替她瞒着”，其实早已中了人家的套。之后疑心之下，果然被他发现沈小红姘了个戏子，两人闹翻。
双玉被骗，拖着五少爷喝鸦片酒，又哭又闹。其实在小说中，鸦片酒是假酒。双玉极有心机，从发现被骗到想出这个法子，既保全自己贞洁刚烈的名声，又给自己个台阶下，还挣了讨价还价的本钱，真是心思缜密。
电影展现了旧上海的风月场声色。从服装到首饰，从器物到酒局，从谈吐到行为，都是晚清风格。女子的清装，和油灯下的鸦片烟，细节处都很精心，使一股老旧味铺面而来。
最后值得一提的是配乐。当然了，侯孝贤的配乐一直都很精彩。本部电影由半野喜弘配乐。每组人物的配乐都相对固定，且彼此不同，搭配性格和场景发展恰到好处。音乐烘托得片子更幽深，更暗淡。
若有若无的灯光，幽深诡异的音乐，加上超长的镜头、缓慢的节奏，还是很容易使人入睡的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>她的故事</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/her-story/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/her-story/</guid>
      <description>##一 开始
午后，穿堂风吹过教室旁的走道，白色的阳光刺人眼睛。简陋的教室里传来读书声，狭小的校园格外静。我等下一节课开始，给二年级的孩子带一节英语课。时间尚早，我要找个地方坐下躲避日光。
走道里坐着两个人，她们谈着什么。我走近，向她们摆摆手，在稍远点的椅子上坐下。她们一个是学校的老师，一个似乎是学者——她们礼貌性地点头，继而转过头接着说话。我戴上耳机，说话声音仍然飘进我的耳朵。
女老师正在说她的故事。她说话很慢，纵使不想听，每一句也清楚听到。热浪和学生读书声，混杂着老师缓缓的叙述，耳边听到的歌曲声，一切模糊在一起，让我身处梦境。
##二 镜中月
 你问我们学校里这些个女孩子和男孩子懂不懂谈恋爱？我看不懂。他们现在只知道疯玩，哪儿想到这么多。虽说你调查过，小孩子从小学五年级开始懵懵懂懂知道那么一点儿，那他们肯定是瞎玩儿凑热闹。我肯定，起码我班上的学生是没谈恋爱的。 你问我读书时什么时候开始有这个意识，有没有谈过恋爱。嗯，这我还不好说，得想想。好久以前的事情了。有的。不过不是我喜欢别人，是班上一个男生喜欢我。我一直不知道，也是好多年后才从别人那儿听说。 我老家是湖北的，湖北一个小地方。喜欢我的那个男生，和我初中一个班。当时我不知道他喜欢我，现在回想起来，他在班上太普通太普通，我没一点印象。也记不起来他对我有过什么表示。小男生嘛，脸皮薄，也许不好意思说。我一直也不知道。初中毕业了，我考上高中，继续上学，他没考上，不读书了。 不再见面了吧，他三天两头往我家里跑，帮我家里做这做那。我们那儿很老传统，他这样做大家都晓得为什么。我妈呢，看不上他，加上性子差，脾气不好，直接不客气说了他一顿。自那以后，他也不来我家了。那时我在上学，我妈什么都瞒着我。 这样我跟他两不相见好多年。后来我毕业，大学没念上，出去打工。他留在家里。你知道，农村里结婚是很要紧的大事。在城市里三十多四十多单身的多得很，但在农村是很丢脸的。他家里催着他结了婚。他和他妻子一起奋斗，在镇上买了房，后来又买车，生孩子。在普通人眼里，他是成功了，什么都有，样样齐全。 一次我回家，看以前初中的好姐妹，她跟我说起他。她说，那时候他那么喜欢你，转眼现在都结婚有孩子了。我很奇怪，因为我是第一次知道他以前喜欢我。我仔细想，还是连他的样子也想不起来。姐妹不相信我居然一直不知道。我自己也觉得不可思议，毕竟被人喜欢是一件好事，自己竟全然被蒙在鼓里。回家问我妈，才知道所有的事情。对我来说，我只是知道了以前读书时的一件小事，对过去的少女时代多一份自豪和浪漫色彩。我妈又告诉我，他的家不太平，和老婆天天吵架打架。 我大了，他也大了。过去的事即使现在知道了，不过是增加一些青涩回忆。 至于我，马上就要说到了。  ##三 爱别离
 我打工时喜欢上了一个人。他是河南的，一米八的个子，长得很高很帅。单只是跟他站在一起，我就说不出欢喜，觉得很有安全感，面子上有光。你不要笑话，我是一个浪漫的人，喜欢长得标致的人。他对我也很好，我们两个想结婚。我带他回家见我爸妈，他们不同意。你要知道，我们那儿对河南人多少带点偏见。河南人多，他老家比我们这儿穷，条件差。我和他结婚，得住到河南。我爸妈就我和我姐，没有儿子，他们舍不得我，不想让我吃苦。 我能怎么办？我那时年轻，和他感情又好得不得了，就狠下心离开父母和他结了婚。河南的农村不如我们那儿，他家又比当地一般水平低。条件真的不好，我过得很不习惯。但是路是我自己选的，我们俩感情好，我跟着他，什么都顾不上。我每天都很开心。我们有了一个孩子，男孩儿。现在念小学，聪明绝顶，长得跟他爸一个样。我一看到他就想起他爸爸。 是的，我现在没丈夫了。他出去打工——具体做什么我不清楚，好像在建筑工地工作——在一次事故中死了。一个不知道什么东西打中他，送到医院后走的。一个活生生的人走了，我和我们的儿子留在世界上。我还得生活，就带着儿子来到北京找机会。我换过很多工作，最后才在这所小学暂时安定下来。 我的小孩子，他现在读五年级，脑瓜儿好用，就是玩性大，心思不在学习上。我将来还得花大力气好好带他。 你不要同情我，我不是那种惨兮兮以泪洗面的人。生活就是这样的。你看，我如果不说我的故事，你眼里我就是再正常不过的普通人。我不喜欢别人用一种特别的带怜悯的眼神看我。  ##四 求不得
 丈夫不在了，我也不回河南过年，我回湖北的老家。我爸妈还在，我跟他们一起。过年嘛，就是大家扯扯闲话，村里谁谁又如何如何了诸如此类。以前喜欢我的那个男生，据说他和老婆越吵越厉害。我知道，村里人肯定也谈论我的事。 过完年我回北京。一天我手机响，是一个湖北的陌生号码。真奇怪，我一下子就想到是他。我心里雪亮，料到他想说什么。果然是他，说的话和我想的丝毫不差。他跟我说，他听说了我的事，知道我现在一个人，带个小孩子。他日子过得不开心，和老婆说不上两句话就吵架，没人理解他，很憋屈。他说，他以前就喜欢我，现在喜欢我更胜从前。他愿意离婚，什么都不要，和我一起过，他肯定待我儿子跟亲儿子一样。我一口回绝了他。 你应该也支持我的做法吧！我相信他是真诚的，没有同我说谎。但我已经不是初中时他所知道的女生了。他以前就没有真正了解我，我也不了解他。过了这么多年，他对我的一份感情还停留在当年的年少冲动。要是他真的和我相处一段时间，肯定会失望我不是他想的那样。男人就是这样，对得不到的东西想得不行，一旦得到就会冷淡。我比他冷静，我知道这些。还有，他不是我喜欢的类型。我甚至回想不起他初中时是什么样子，他不出众。我是爱好浪漫的，我的感情全给了我的丈夫，现在给了我儿子。我不是年少青春了，没有耐性再跟他慢慢磨合，过平淡日子。 我拒绝了他。他很失落。对他而言，也早该跳出来。 你想的不全对，也不全错。他没有喋喋不休再打电话烦我，但也不是再无联络。他还是离婚了。他卖掉房子和车子，自己要了二十万，其余给了老婆和孩子。他来北京，和我见了一面，告诉我这些。别误会，他不是破釜沉舟来找我告白，而是跟我告别。他很苦闷，说不想在老家呆了。我问他将来要去哪里，他说随便，越苦越累越好。他那时准备去郑州，跟人做生意。后来又去四川，现在好像在陕西。 而我，你看到的，坐在这里跟你在说话。  ##五 钟磬音
 你问我现在有没有男朋友？没有。儿子是我现在的全部，我为了他也不想再结婚。我最喜欢的还是他爸爸。 我也不担心以后养老的问题，不去想以后的烦心事。我不愿意为这些琐事困扰，每天不开心。我是爱好浪漫的，过得快乐很重要。 不，不会。我跟他是永远不可能的，最多我们是好朋友。  ##六 尾声
 “叮铃铃铃……”。耳边真切响地起铃声，这节课结束，我该准备进教室上课。操场上瞬间挤满玩游戏的小孩子。我摘下耳机，更清晰感到周围的嘈杂。从梦中惊醒一般。 我忍不住看一眼这位老师。她体面坐在那儿，脸上笑眯眯的展开眉眼。她们也起身了，我们打个招呼。穿过破旧的校园，我走进教室，打开课本，脑中却静不下来。 教室里没空调，白色的阳光依旧明晃晃的。下午的世界，缺点烦躁的蝉声。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真诚的人死了，虚伪的人却活下来</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-honest-dead-the-hypocrisy-alive/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-honest-dead-the-hypocrisy-alive/</guid>
      <description>在Facebook上看到这句话，觉得写得真好。
23年前的今天，发生了世界震惊的大事件。持续将近两个月的学生的请愿活动，最终在广场上被暴力驱散。借用韩寒的一句话，“本该在心中的热血，它涂在地上”。清场前后的死伤流血，至今没有权威的统计数字；事后众“领袖”逃的逃，抓的抓，情景凄凉。直到今天，23年过去了，伤痕离愈合还远得很。
站在今天看昨天，隔着重重迷雾和层层路障，想探知一份真相无比困难。现在能接触到的信息，侩子手为自己狡辩的证词不可信，冲动煽情的“公正报道”也难免掺杂感情的夸张。
真相重要么？只要能铭记精神，细节的差错似乎也无关宏旨，更有甚者有人情愿相信夸张后的传言来印证内心的观点。但真相永远是真相，它是基石。观点建立在事实基础上，而非相反。最大的争议，也是最扑朔迷离之处，有两处。其一，清场当晚，熄灯之后，有没有开枪，碾没碾人；其二，死伤人数的数量级问题。
是夜的问题，第一手的证词来自事件当事人。可偏偏当时的三大领袖，说法都不同。吾和柴两位，坚持确有其事，西方媒体喜欢他们的说法。但封和刘两位，却声称他们一直呆在那儿，直到最后撤出也没有见到所谓的Tu杀。（可以在油吐蕃上看到封刘二位的受访视频。）
人数的问题，差别更大。上千上万的，也有几百几十的，还包括当时某发言人声称的，没有一人伤亡。这个问题永远没有共识，官方不给出具有说服力的数据，各方是不肯改变看法的。与其说是人数的认同，不如说是立场的坚持。但如果第一个问题选择相信后者，那就会得出很大可能是三位数，至多刚到四位数。
我倾向于相信封刘二位的说法，因为他们的人品更可靠。刘不需多言，现在还呆在监狱里服刑——他是极少数坚持留在国内的所谓“领袖”，他的坚守温和可见一斑。相比之下，柴就差太多。当初是激进的广场派，想让同学流血而自己开溜；尔后到美国，对事实的描绘一天几变，越说越离谱，在一次国会的听证会上，她承认自己在大学时四次堕胎——她以此谴责计划生育政策。后来信教，变得更不可理喻。如此臭的人品，她口中的证言总不那么可信。
柴一类的人最无耻。她始终都不真诚，或者说不像她的同学那样真诚。她的立足点不在解决问题，而在把事情闹大。坚持不撤，坚持要流血，很难让人不怀疑她是在为自己捞资本。真到临头了，溜得最快。在美国，拣媒体喜欢听的说，不管是真实性如何。时髦点的说法，她在消费，消费死者的热血和抱负，消费同情。
其实柴一类的人真多。他们是当事人，受过伤，受到尊敬。在以后的时间里，他们就在这份尊敬上坐吃山空，吃空了再招摇撞骗。他们还记得当初在坐在那里的同学们的初衷么？
鲁迅说过，人类血战前行的历史，正如煤的形成，当时用大量的木材，结果只是一小块。但他又说，学生的情愿是不在其中的。学生手无寸铁，很容易就受了利用。现在看来，真是不假。真诚的学生，不是伤亡就是被清算。他们做了先驱，倒在地上，后面的人然后不犹豫地踏着爬上去。
不吝惜自己的热血，要为国家和民族争前途的，总是中国的年轻人。他们是火种，是希望，始终激励着前进。
真诚的人倒下了，虚伪的人活下来。活得那么卑微，让人瞧不起。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欠蒋介石一个客观评价</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/own-chiang-a-fair-appraise/</link>
      <pubDate>Sun, 27 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/own-chiang-a-fair-appraise/</guid>
      <description>蒋介石在中国近代史上地位独特。他发起北伐，基本上完成中国的统一；领导中国进行艰苦卓绝的八年抗战，取得胜利；他治下，中国成为联合国的四个创始国之一，大大提升了国际地位。但他也对共产党人和左翼知识分子进行血腥镇压。内战失利后，他从大陆退守台湾，从此再也未能踏上大陆的土地。自此，大陆和台湾两地对他的评价走向两个极端。
成王败寇，原属平常，两岸皆然，况且是人生如此戏剧化的领导人。两岸在49年后所走的路线迥然不同，意识形态一度处于极端对立状态。新时期的两岸关系趋于缓和，但在历史的认识方面仍存在极大不同。两岸从学界还是民间，最集中的分歧之一就体现在对蒋介石的评价。
我上学时的历史课本，称其为官僚资本主义的代理。“以蒋介石为首的国民党反动派”是一个固定短语，出现在文革年代的宣传中。直到现在，大陆课本上的蒋介石形象还是平庸玩阴谋的政客、腐败透顶的资本家、血腥的侩子手。而在台湾，他被称作“先总统”、“蒋委员长”，被尊崇到无以复加的地步。据说在文字资料中若提到其名，需要空格以示尊敬。
无论是两岸哪一种评价，都算不上客观公正。蒋介石的功过是非，很大部分是国民党的功过是非。现今我们所处的时代，离当初已经将近半个世纪，言论方面的禁忌正越来越少。环境准备既已成熟，但一个客观全面深刻的评价，仍处于缺失状态。对过去，对将来，都是一件遗憾。
如何评价一个人？古人的官方态度是很一致的。二十四史，评价历代王侯将相，无非是“德”与“才”。我们的传统是用道德衡量一个人的一生。攻击他的人，和赞扬他的人，都想尽法子找他道德方面的话头。更全面一些的，考量他的个人能力，指责他拉帮结派，或赞扬他个人魅力无限。做道德鉴定是我们的传统。但道德这个东西，是说不清的，像一团浆糊。蒋介石的政治生涯具有偶然性，他的个人性格固然重要，但时局的影响同样重要。所谓“时势造英雄”，蒋的功过都逃离不了他所处的时代。
蒋在初登上中国最高领导之位时，他面前的中国是如此一副光景：军阀割据，中央政府的建设几乎不存在，财政收入可怜，外国势力盘综错节。中国刚刚被时代的浪潮拥挤着，艰难告别几千年的封建帝制。不久日军全面侵华，战线告急。中国几千年的历史，遇到前所未有之巨变，前无古人后无来者，在人类文明史上亦是罕见。在这场巨变中掌舵的人，正是蒋介石。经过惨淡经营，这个风雨飘摇的国家，最终居然赢得了抗战胜利，成为联合国创始国之一，疆域也得到最大程度的统一，有了真正意义上的现代政府。虽然诸项指标很粗糙，但从零到有，本身就值得赞叹。
蒋领导了中国历史上极为重要的一次转变。这次转变是从旧到新，从无到有的一个尝试。中国几千年的传统轨迹，被迫转向，在新时代的浪潮里寻找方向。这些经验是宝贵的，是研究世界文明转变的标本，对中国这个大国的未来走向也有借鉴意义。
研究蒋、评价蒋，不能脱离他的时代。蒋的一生是如此独特，他被卷到时代的洪流里，并影响了时代的走向。单纯一个好人或者坏人，并不足以概括他。他有他的局限性，也有他的贡献。正如黄仁宇所坚持的，站在“大历史”的角度来看他，才是对后代负责的做法。
但要走的路还有很远。现在虽然意识形态的禁锢减轻了，在大陆还是存在着深厚的土壤。但起码可以开始考虑这些问题了。我们的时代是不断向前发展的，那一天终会到来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>要勇敢追求——有感而发</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/have-the-courage-to-pursue/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/have-the-courage-to-pursue/</guid>
      <description>我亲眼见证了一件勇敢的追求事件，深受触动。想到自己，感到很惭愧。
一个女生，在图书馆邂逅并喜欢上了我们班的一个男生，但当时没有行动，错过了。于是，她把当时照的一张相片发到微博上，求转发扩散，求联系方式。恰好我关注了她的一个室友，回复了一句。之后，这个女生持之以恒地问我那个男生的情况。我自己觉得，向一个陌生人透露同学的信息不太合适，不太肯告诉她详细信息。表达了这一想法，告诉她我们是哪个大班的后，我就准备不理她的问题了。
但是我明显低估了这个女生的决心和毅力。她转而问我的姓名班级。想到有人人这一神器，我谨慎绕开了“圈套”。之后我保持静默。我新发了一条微博（无关微博），底下以前一个高中同学回复。这位女生采用迂回战术，转而向我的同学寻找突破口，问他我的班级。我的高中同学跟她开玩笑，说你打听他干嘛，如果你不承认喜欢他，我就不告诉你。结果，结果，这个女生一咬牙，居然就承认了。无奈，高中同学也不知道我的班级，转过来又来问我。
估计我再不回应，以后回复我状态的同学都会被问个遍，只好妥协。
但我觉得我被这位同学的勇气和战略智慧深深折服了。喜欢上一个人，就如此锲而不舍，如此主动勇敢，如此直接了当，真是了不起。而且，被打趣，咬牙承认喜欢一个不认识的人（加上我当时微博昵称非常不雅），颇有壮士断腕、卧薪尝胆的壮烈之感。这位女生说，她平时也不像在微博上表现得这么主动。但为了一件钟情的爱情，做了这么多主动勇敢的事，包括向我这个陌生人、我这个陌生人的同学打听消息，承受被婉拒的尴尬，承认喜欢不认识的脚皮大汉，实在我佩服。
为了喜欢的人，改变平时的作风，勇敢主动踏出追求的步子，坚持不懈。而且是矜持的女生。真是让吾等大汉汗颜。不论最后的结果如何，但已经做了最大程度的努力。是不是有句话，叫“尽吾志也不能至者，可以无悔矣”？自己有没有这份勇气呢？
爱情要靠自己争取的，主动勇敢的人让人佩服。
真诚祝福这位女生。也祝福我身边的人和自己，鼓起勇气。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>七心海棠的眼泪</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/love-tear-of-a-flower-like-girl/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/love-tear-of-a-flower-like-girl/</guid>
      <description>“小妹子对情郎——恩情深， 你莫负了妹子——一段情， 你见了她面时——要待她好， 你不见她面时——天天要十七八遍挂在心！”
 金庸小说里，出彩的女性角色非常多。聪明机警的黄蓉，冰清素雅的小龙女，深情谋略的赵敏，工于心计的周芷若……她们各有特色，让人着迷。她们都能吸引我，但我自己最喜欢的女性，是《飞狐外传》里的程灵素。
飞狐外传》讲的是胡斐大侠少年成长的故事。程灵素在全书后半部分才出现，出场时很有特点：胡斐找毒手药王帮苗人凤治眼，路途中见到一片花圃，一个村女在整理花枝，于是向她问药王庄怎么走。
 那村女抬起头来，向着胡斐一瞧，一双眼睛明亮之极，眼珠黑得像漆，这么一抬头，登时精光四射。胡斐心中一怔： “这个乡下姑娘的眼睛，怎么亮得如此异乎寻常？”见她除了一双眼睛外，容貌却是平平，肌肤枯黄，脸有菜色，似乎终年吃不饱饭似的，头发也是又黄又稀，双肩如削，身材瘦小，显是穷村贫女，自幼便少了滋养。她相貌似乎已有十六七岁，身形却如是个十四五岁的幼女。
 借胡斐的眼，我们看到一个貌不惊人的“穷村贫女”，只有一双眼睛明亮至极。金庸笔下的女性，容貌纵然不是个个举世无双，也大都端正美丽。李莫愁心狠手辣，青春时也是江湖上的美人；金花婆婆当年位居四大法王之首，除了武功人品，也因为教中兄弟爱她美貌，甘愿臣服在石榴裙下；甚至不入流的丁敏君之辈，也是“虽非美女，却也颇有姿容，面目俊俏，颇有楚楚之致”。如此相貌，如此出身，在金庸小说中可谓独树一帜。
论智慧，程灵素能在金庸笔下所有人物中排第一。“智而近乎妖”，用来形容她不为过。“灵素”取义于《灵枢》《素问》两部药学经典，正切合她身份。她是毒手药王的关门弟子，继承师父的遗作《药王神篇》；她培育出师父也没有成功的毒药之王七心海棠。她的本事，足以让她骄傲。
从出场开始，她就料事如神，算无遗策。从见到胡斐第一眼，对他施以考验，之后赠花救人，不动声色指点胡斐绕开瘴气林，；她清理门户，手段利落、盘算缜密、机关精巧，将穷凶极恶的师兄师姐整的毫无招架之力，又心服口服；抢夺马春花，帮助胡斐化妆易容，在背后出谋划策，设计出逃路线，从虎口逃脱；掌门人大会，遇到石万嗔，施毒搅局，不露行踪；在庙中再遇石万嗔，设下连环局，毒死贪心的慕容景岳和薛鹤；替胡斐吸毒，怕自己死后胡斐殉情，故意不取石万嗔性命，提示胡斐真正的杀父仇人可能是石万嗔。直到临死，她还在替胡斐着想。
聪明人，难得的是心好。程灵素施毒出神入化，心地却像个菩萨一般，从不滥杀一人，总留有余地。为王铁匠伸张正义。清理师门，她几次饶恕师兄师姐性命。即使在安排身后事时，也不直接点燃七心海棠的蜡烛，而是放在一边，给慕容景岳和薛鹤一个机会——如果不贪心，他们是不必点燃蜡烛看《药王神篇》的。
程灵素在遇到胡斐之前，整天和一群用毒高手周旋，过着算计的日子。是以第一眼见到忠厚仗义的胡斐，就芳心暗许。可惜在她之前，胡斐已经先遇到了袁紫衣。袁紫衣貌美如天仙，武艺高超，胡斐心中始终忘不了她。而程灵素对自己容貌也颇为在意，虽倾心胡斐，将一颗心整个儿给了他，但知道终究无法占据他的心。无奈之下，只好和胡斐结成兄妹，一路陪他闯荡。
胡斐是大侠，对于爱情却不能免俗。他左边是洒脱高贵的袁紫衣，右边是聪明体贴的二妹。久处之后，发现二妹虽然相貌不算丑，而且“一言一笑”，“自有一股妩媚的风致”，但她整天和毒物打交道，心思缜密，总让他感到“不妥”。说到底，胡斐终究喜欢美貌，而且二妹太过精明。精明的女人，总不讨男人欢喜。
程灵素似乎也知道这些。她知道袁紫衣的存在，吃醋吃得很豁达。无论如何，胡斐心中总忘不了袁紫衣。她的付出全心全意，明知不能得到回报，还无怨无悔。
在最后药王庙中，胡斐为救她出手，中了三种剧毒。
 程灵素握着胡斐的手，心如刀割，自己虽然得脱大难，可是胡斐为了相救自己，手背上已沾上了碧蚕毒蛊、鹤顶红、孔雀胆三种刚毒，《药王神篇》上说得明明白白：“剧毒入心，无药可治。” 难道挥刀立刻将他右手砍断，再让他服食“生生造化丹”，延续九年性命？三般剧毒入体，以“生生造化丹”延命九年，此后再服“生生造化丹”也是无效了。 他是自己在这世界上唯一亲人，和他相处了这些日子之后，在她心底，早已将他的一切瞧得比自己重要得多。这样好的人，难道便只再活九年？ 程灵素不加多想，脑海中念头一转，早已打定了主意，取出一颗白色药丸，放在胡斐口中，颤声道：“快吞下！”
 程灵素用自己的性命救了胡斐的性命。吸完毒血，她对胡斐说：
 “大哥，你和我都很可怜。你心中喜欢袁姑娘，那知道她却出家做了尼姑……我……我心中……”
 直到最后，她丝毫没有怨恨胡斐。她爱胡斐，心中说不出话来。“可怜”是她对自己的评语。世上的剧毒无药可解，终究因为没人肯用自己的命救人。她爱胡斐，放弃了自己的命。或者是她知道无法得到胡斐的心，不如就这样了结。用情郎身上的毒血，毒死了自己，救了情郎的性命。
她的柔情蜜意，她对他的好，她的痴情，胡斐在心中一遍遍想，感觉到彻骨的寒冷。
七心海棠花不容易养活，是世间毒物之王。海棠花的眼泪，默默的流。它的主人，用自己性命换了情郎性命，死在了情郎面前。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天才都很独特</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/a-genius-is-always-unique/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/a-genius-is-always-unique/</guid>
      <description>《月亮和六便士》是我首次接触的毛姆小说。毛姆在小说界的地位显赫，而最近才注意到。在图书馆中心书库里找到这本书的出版日期是1982年，标价0.8元。摸着发黄稍脆的纸张，看着八十年代的美术封面风格，能感受到时间的痕迹。
如果要给书的体裁做个诠释，不妨看将其看做一本泛回忆性质的传记，不是自传，而是关于个性画家查理斯·斯特里克兰德。作者（或者说书的第一人称叙述者）在年轻时代开始接触查理斯·斯特里克兰德的家庭，作为一个旁观者兼朋友的角色见证了斯特里克兰德的一生。
作者首次接触到斯特里克兰德时，他还是一个普通的股票经理人，妻子贤惠快乐，一对儿女乖巧可爱。他是一个普通的中产之家的经济和精神支柱，有世俗人羡慕的家庭生活。一天他留下一封平静决绝的书信，离家出走。一切毫无征兆，他很平静地投入到完全不同的潦倒生活。作者受他妻子托付去巴黎劝说他，他根本不留半丝想念牵挂。他一个人蜗居在肮脏的旅馆，画无人欣赏的画。斯特里克兰德根本也不在乎别人的评价。他生病，一个友人戴尔克·施特略夫请他住到家里照料他，结果是友人的妻子爱上了他，要跟着他走。他们两人生活在施特略夫的家里（爱妻子的懦弱丈夫主动让出了房子）。斯特里克兰德有天再次厌倦，想要离开，他这回的女人选择了自尽。他继续流浪，辗转到太平洋的一个岛屿，在那儿和一个土著少女成婚（此时他和第一任夫人的婚姻关系并未解除），继续画画，生育了一对儿女。生命的最后，他得了麻风病，甚至瞎了双眼。但他也体会到艺术的真谛，在他被隔离的木房子的墙壁上，画下伟大的画作。他去世后，妻子按照他的吩咐烧掉了房子。他离开了世界。
斯特里克兰德的举止显然不被同时代的人理解。他绝情地抛弃家庭责任，在快四十岁时“不务正业”开始学绘画。他说：
 “我告诉你我必须画画儿。我由不了我自己。一个人要是跌进水里，他游泳游得好不好是无关紧要的，反正他得挣扎出去，不然就得淹死。”
 他不点不在乎世界对他的看法，他眼中只有画画，除此之外一切都无所谓。他完全靠精神追求活着。他说话尖酸刻薄、对喜欢不喜欢的人都讽刺挖苦，言语粗鲁。“不在乎”三个字，说起来容易，做起来可难，需要与世界决裂的勇气。他的爱情观是这样的：
 “我不需要爱情。我没有时间搞恋爱。这是人性的一个弱点。我是个男人，有时候我需要一个女性。但是一旦我的情欲得到了满足，我就准备做别的事情了。我无法克服自己的欲望，我恨它，它囚禁着我的精神。我希望将来能有一天，我会不再受欲望的支配，不再受任何阻碍地全心投到我的工作上去。
……
我只懂情欲。这是正常的，健康的。爱情是一种疾病。女人是我享乐的工具，我对他们提出什么事业的助手、生活的伴侣这些要求非常讨厌。”
 女权主义者也许会蹦起来声讨他。他的想法不是正确的，有偏见。偏见是因为他偏执地追求他的精神世界，不能容忍羁绊和束缚。纯精神追求的人，谁也挡他不住。
斯特里克兰德最后在塔希提岛定居下来。这里的生活他很喜欢，在此他画出了自己所追求的世界。感染麻风病后他双目失明，在不见光明的状态里，他平静安详的注视自己的作品。他没有慌乱，没有沮丧，也没有抱怨。他死而无憾，因为他已经找到他所追求的东西，“死而无憾”。
他创造了自己的世界，而后毁掉它。他嘱咐妻子爱塔，死后放火烧掉画有壁画的房子。他带着骄傲死去。
然而他死后也未能被彻底原谅。他第一任妻子和他儿女，被告知他的凄凉死状后，“有一两分钟大家都没有说话”。“上帝的磨盘转动得很慢，但是却磨得很细”，他的儿子说了这句话。斯特里克兰德背叛他原来的家庭，背弃整个世俗世界，冷静不懈地追求自己的艺术境界。
世界仿佛是平行的，他漂泊，流浪，在太平洋的岛屿上和土著生活在一起，他作画直至生命的结束，在贫困的生活中感到满足；被他抛弃的家庭，按照世界的预定轨道运转，社会地位、名声、婚姻、家庭，被视为至宝。后者瞧不起前者，不肯妥协原谅。
斯特里克兰德是天才，他的艺术眼光为他赢得他不屑一顾的赞誉。他似乎纯是为自己所追求的艺术而生，行为离经叛道。天才似乎都有GEEK的特质，他们生命的精力都投到自己的世界，因而“怪异”。个性的人浑身棱角，和社会格格不入。但天才大抵都是有趣的，他们有偏执，很纯粹。
纯粹，是世界上多么难得的呀！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《边城》的文字美</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-word-beauty-of-biancheng/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-word-beauty-of-biancheng/</guid>
      <description>沈从文，湘西凤凰人。他的代表作《边城》，开篇写道：
 由四川过湖南去，靠东有一条官路。这官路将临近湘西边境到了一个地方名为“茶峒”的小山城时，有一小溪，溪边有座白色小塔，塔下住了一户单独的人家。这人家只一个老人，一个女孩，一只黄狗。
 空间上的展开，寥落几笔写出一幅宁静安然的小镇格局。女孩是翠翠，老人是摆渡的爷爷。翠翠生长在山水中，机灵纯真，“俨然如一只小兽物”。美好朦胧的爱情悄然发生，翠翠被天保、傩送二老同时爱上，哥儿俩一个走马路，一个走车路，追求翠翠。翠翠懵懂害羞地爱上二老，爷爷替她担忧却受到误解。哥哥为了成全弟弟的爱情，出走下游，沉船溺亡；弟弟伤心之余，也离家出走。爷爷油尽灯枯，在风雨之夜溘然长逝。白塔塌了，渡船被冲走了，爷爷死了。翠翠想明白了很多事，守着渡口，等二老回来。
 这个人也许永远不回来了，也许“明天”回来！
 高中的语文课本节选了《边城》的一部分。翠翠在黄昏的天色中，感到夕阳薄薄地有点凄凉，体会到生命中缺少了什么。当时深受感动，现在前后看《边城》不下五遍。山城中美好的人与物的纠缠，莫不体现一种平静悠长的态度，“不悖于人性”。每次看完，思绪都似乎飘到碧溪崌旁的白塔上，再缓缓落下。
沈从文的文字风格十分独特。现代汉语的基础，虽说渊源可上溯至水浒红楼的白话小说，但真正成形并形成气候是在五四时期。胡适、鲁迅等一大批知识分子，著作等身，劈荆斩棘，奠定了当代文字的基础。沈从文出身湘西，在创作文字中吸纳了湘语的很多词汇和口语，因而《边城》读来感觉和京派海派作家的作品十分不同，别有古意。
边城》的语言是和情节相生的。沈从文的用字简练，词汇活泼生动，正如茶峒的民风。语言虽简，但编排暗合音韵，字句的长短产生非常迷人的节奏。我最喜欢这一段，这段文字的美，越念越有感觉：
 黄昏照样的温柔，美丽，平静。但一个人若体念到这个当前一切时，也就照样的在这黄昏中会有点薄薄的凄凉。于是，这日子成为痛苦的东西了。翠翠觉得好像缺少了什么。好像眼见到日子过去了，像在一件新的人事上攀住它，但不成。好像生活太平凡了，忍受不住。
 到底好在哪里，说也说不出个所以然来。一道菜香，他人的评价到底不能传神。在心中念过一遍，这个韵律就留在心底。柔柔的感觉，使整个作品都沉浸在悠然安静中。
小世界里的人情纠缠，在这种文字的氛围中，极其坦荡率性，不觉庸碌粗鲁。即使是妓女接客，也是“重义轻利”，“守信自约”，在眼泪与快乐所浸透。沈从文自己在回忆中曾写，自己青年时目睹平民被兵士杀头，“大致眼看杀过七百人”。战乱，剿杀，挣扎，眼泪与痛苦，这些都发生边城里，为当时的作者所见。然而沈从文在写作时，对茶峒人的血性直率，仍然给了很高的评价。对仇敌，对爱情，“遇不得已必需出手，便霍的把刀抽出”。现实的矛盾都被刻意柔化，代之以淳朴的人性的真美。
沈从文自己说，想用一种“优美、健康、自然，而又不悖乎人性的形式”，来展现一个纯净优美的湘西世界。文字深情如诗，畅达简练，而且笔调写意细腻。语言的美，情节的发展，自然的景色，种种都融在一起。沈从文倾注了自己对社会的理想，隐然《边城》就是他为现实中国开出的一剂药方。
沈从文的审美是东方式的审美，他的创作体现着明显的和谐意境。他为现代汉语开创了一个高峰，在语言的继承和发展、乡土与正统的结合上，他的《边城》真正是难以超越、无与伦比的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>刀在口上之日——纪念她</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/in-memory-of-linzhao/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/in-memory-of-linzhao/</guid>
      <description>今天是林昭去世的纪念日，纪念她。
林昭生于民国，少年时迎来新中国的成立，在“革命”中度过最宝贵的青年时代。
在“革命”年代，她一度陷入狂热，投身到“革命”中。后来她进入北大，在北大她疯狂看书，学会思考，反省曾经的暴行，并痛下决心不再说违心话。在北大一次批判会议中，她坚持自己的观点，和组织者发生了激烈的辩论。别人问她是谁，她说，“我告诉你吧，我可以告诉你没关系，武松杀了人还写：杀人者打虎武松也呢。我林昭还没杀人，我告诉你，我姓林，双木林，昭，刀在口上之日。”字字铿锵。
文革时她被投入监狱，受到极其非人道的待遇。她多次绝食未果。她用手指蘸血，在白床单上写《告人类》，被判尤其徒刑后写《判决后的申明》。最后她被枪决，没有罪名。行刑后公安人员向林昭母亲索要5分钱的子弹费。当然最后，她被平反。
我敬佩她，因为她作为一个独立思考的女性，在如此昏暗的年代，能有勇气不妥协，敢发出自己的声音。即使在狱中，即使受到非人的待遇，她仍然坚持原则。
林昭是真理和勇气的代表，她在黑暗中追求光明的努力，使我深受感动。真理是宝贵的，追寻她的路上充满艰难，但我们已经有了榜样。林昭就是我们的榜样。
纪念她。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-宋 武功稍逊</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-imperfection-of-the-military/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-imperfection-of-the-military/</guid>
      <description>三岁孩童都知道，中国传统文化的代表是唐诗宋词。历史上很多政权都曾以“宋”为国号，但此处的宋指的是赵家官人建立的“赵宋”。宋朝之前的统一朝代是唐，唐灭亡后陷入四分五裂，是五代十国时期(五代在北方，十国大多在南方)。宋代开国君主赵匡胤原本是周朝大将，在陈桥“黄袍加身”，受拥为帝，之后废黜周朝君主，南征北战统一中国，建立宋朝基业。宋朝的故事正式开场。
宋太祖“陈桥兵变”的故事是正史所载，历来传唱。但有人考证，所谓军士哗变、“黄袍加身”，不得已称帝，完全是赵匡胤自导自演的一出戏。起事前，赵匡胤把家人藏了起来。当时传言有契丹人入侵，城中官民人心惶惶，而周帝孤儿寡母不能支持，太祖为主持大局继位。但登基后契丹人始终不见来。至于是谁散布的谣言也无人敢追究了。这是宋朝建国的故事，颇具温情色彩。朝代的更替没有发生大规模的流血事件，在血腥的中国历史上可算独树一帜。而温和，似乎也是宋朝的基调。
宋太祖暴死，传位给弟弟赵光义，是为宋太宗。兄弟相继，史所罕见，正史上将其解释为“金匮之盟”，甚是感人。这回不信的人可就多了，民间怀疑是弟弟杀死了哥哥，“斧声烛影”的典故就在此。当然，这些都是茶余饭后的谈资，没有深究的必要。
我十分喜欢金庸的小说，总喜欢引用书中的故事。《天龙八部》《射雕英雄传》两部小说，就是北宋和南宋的故事。《天龙八部》里，萧峰的身世是一条线索。他本是契丹人，父母冤死于汉人之手，自己被汉人养大成为丐帮帮主。他终其一身也理不清自己的身世，在汉人和契丹人的身份之间摇摆不定，十分痛苦，最后举身跳下雁门关。
读过悲壮的萧峰的故事，就对宋代的疆土和民族问题有了一个感性的认识。宋代吸取前代藩镇之乱的教训，将军权收归中央，调将指挥军队，军队战斗力不强。各位皇帝都似乎都对疆域不感兴趣，在军事上很少占上风。故事中的辽国与宋国对峙，谁也不能攻克谁。在“檀渊之盟”之后，双方缔结和约，宋方每年输辽“岁币”，双方互称兄弟，在百年时间里不动干戈。比之国境边互市所得利润和国内和平所生财富，“岁币”损失实在不值一提。这段性质奇怪的“和平”，也是褒贬不一，对之抨击严重的人多是民族自尊心上过不去。若是以一颗更平和的心看，特别在现代的视角下，“檀渊之盟，未为失策”。萧峰的悲剧，是大时代冲击的悲剧，放在今天，他是汉人契丹人都不相干，因为反正都成了中国人。
因为宋朝“轻武崇文”的政策，加之百年没有过大的战役，军队在关键时刻掉了链子。岳飞的词中说道，“靖康耻，犹未雪，臣子恨，何时灭”，指的就是“靖康之难”。靖康之难，金人入侵，掳走了当时宋徽宗、宋钦宗两位皇帝，宋朝被迫迁都临安，中原衣冠引以为莫大的耻辱。《射雕英雄传》里，郭靖和杨康两人的名字正好凑成“靖康”二字，意在提醒他们勿忘国耻。南迁后的宋朝，史称“南宋”。此时北方的金国已经取代辽国，成为宋朝的最大威胁，而草原上，成吉思汗的功业正在慢慢建立。
徽钦二宗的命运十分悲惨，宋徽宗据说病死后尸体被火化用来做灯油，宋钦宗在金人王族的马球比赛中跌落被践踏致死。被掳去的王子公主，命运皆然。只有钦宗的母亲、徽宗的妃子韦妃得返。据说返回时，韦妃已经在金国育有子女。
南宋偏安一隅，不思收复故土，又苟且度过一个半世纪。南宋出了很多名将，最受尊敬的是岳武穆岳飞。岳飞自幼受母亲教诲，“岳母刺字”的故事里说，岳飞的母亲为提醒他勿忘报国之志，亲自在他背上刺下“精忠报国”几个大字。岳飞武艺娴熟，用兵如神，组织北伐，大破金人骑兵。他的军队人称“岳家军”。第四次北伐，岳飞军队在朱仙镇大胜，金人败走，眼看就可收复开封，高宗生忌，连发十二道金牌催回岳飞。北伐功亏一篑，金人得知后卷土重来，加倍施虐报复百姓。岳飞回到朝廷，被以谋反罪逮捕，但找不到证据，被奸相秦桧以“莫须有”的罪名判罪，于除夕夜在风波亭被赐死。这是南宋历史上最冤的政治案。后人读到岳飞的词，字句间充满豪情，又有志向不得舒展的愤懑，实在令人感到惋惜。
高中时读到岳飞的《小重山》：“昨夜寒蛩不住鸣，惊回千里梦，已三更。起来独自绕阶行，人悄悄，帘外月胧明。白首为功名。旧山松竹老，阻归程。欲将心事付瑶琴，知音少，弦断有谁听。”一个寂寞的英雄身影似乎就浮现在眼前。“知音少，弦断有谁听”一句，说不尽的一种惆怅无奈。岳飞被尊为民族英雄，一腔热血和忠诚让人敬佩。
高宗之后，南宋陷入内忧外患，直至蒙古人入侵。《神雕侠侣》中，郭靖大侠率领军民在襄阳城守城，城破而亡。历史上，真实的郭大侠想必也大有人在。崖山海战，陆秀夫带小皇帝还有八百皇族集体投海自尽，宋朝灭亡。
宋朝建国到灭亡，超过三百年。三百年是一个坎，许多武力称雄的朝代都没有逃脱三百年的怪圈。但唯唯诺诺、不思进取的宋朝维持了超过三百年。这也算一个奇迹。
宋代的文化和经济，达到中国封建时代的最巅峰。在下一节中再说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-宋 风流无双</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-reaching-the-civilization-peak/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-reaching-the-civilization-peak/</guid>
      <description>宋朝是个不以武功见长的朝代。终其一朝，宋朝都没能达到其他帝国的疆域规模。先与北方辽国对峙百年，同时西方还有西夏，其后被金人赶到江南，连皇帝都被人掳走。在江南偏安又是一个半世纪，最终被蒙古人铁蹄灭了国。但另一方面，宋代的文采之胜，历代莫能与之争。
武功懦弱和文采风流，很难分清二者到底是因果关系还是并列关系。宋代留给我们的，是优美的诗词、书画和文章。“好男不当兵，好铁不打钉”，宋代的民谚很好体现了当时浓厚的重文轻武思想。
今天我们还在羡慕宋代宽松的文化政治环境。宋太宗为人温和，十分重视文人，他与后代订约，“不得杀士大夫及上书言事者”，由此奠定了开明的基础。宋代历代统治者的文化水平都不错，尤其以宋徽宗为代表。
宋徽宗自己创了一种书法风格，笔画纤细、筋骨明朗，人称“瘦金体”，艺术水平极高。徽宗花鸟也是自成一体，颇具富贵气象。徽宗的艺术造诣高，做天子的水平低。他亲信书法水平高的丞相蔡京，生活骄奢淫逸。为建造江南园林，他下令各地进贡“花石纲”，弄得民怨四起。《水浒传》中，有名的“智取生辰纲”就是说梁山好汉用计谋劫到了献给徽宗的花石纲。宋徽宗后来在金国做俘虏，命运极其悲惨。这也是他自己的问题。
统治者如此，民间的各种文采兴盛就更不必言说。词人代表柳永、王安石、苏东坡、李清照、周邦彦、辛弃疾、姜夔，历史家代表司马光，散文家代表王安石、苏轼、欧阳修、范仲淹，书法家代表“苏黄米蔡”和徽宗，画家代表张折端……不胜枚举。我学过的高中语文课本，有一册专门讲传统诗词，宋词那一课，真是美极了。譬如苏子的《念奴娇·赤壁怀古》：
 大江东去，浪淘尽，千古风流人物。故垒西边，人道是、三国周郎赤壁。乱石穿空，惊涛拍岸，卷起千堆雪。 江山如画，一时多少豪杰。
遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。羽扇纶巾， 谈笑间、强虏灰飞烟灭。故国神游，多情应笑我，早生华发。人生如梦，一樽还酹江月。
 人生的种种境遇，都在其中。宋代因为不兴武功，所以文人的作品中多体现一种功业未成的遗憾。苏子仕途坎坷，颇为寥落，他只能在赤壁，遥想前人当年的辉煌，景与物与事与情交融在一起，最后归于一种消极的空虚感觉。中国的文学作品，最高境界就是一种归于寂寥的空虚感，是一种“夕阳无限好，只是近黄昏”的惋惜美。这是和中国的内敛性格一致的。
苏东坡生活在北宋，还未曾体会到国破家亡之痛。北宋的气象，当真是蓬勃纷呈，盛世的繁荣一览无余。故宫的镇馆之宝《清明上河图》，就描绘了汴京清明时节的风物，笔触细腻，行人建筑无一不传神，让后人赞叹当时的盛况。北宋的王安石是变法家，他发起了超前于时代的财政和政治改革，但没有成功。他的散文，《游褒禅山记》，由小见大，阐述人生的道理，平实严谨。“尽吾志而无悔”，成为后世很多人的格言。
南宋的艺术风格，仍然延续了北朝的辉煌，但“已显衰败气象”。李清照是杰出的女词人，她的婉约词，格律和意境都有创造。她个人也遭遇家国的双重不幸，颠簸流离，甚是可怜。南宋最值得注目的是主战派将领的豪放词，岳飞辛弃疾的词，金戈铁马，直抒胸臆。岳飞的《满江红》，千古为人所传颂：
 怒发冲冠，凭栏处，潇潇雨歇。抬望眼，仰天长啸，壮怀激烈。三十功名尘与土，八千里路云和月。莫等闲、白了少年头，空悲切。
靖康耻，犹未雪；臣子恨，何时灭。驾长车踏破，贺兰山阙。壮志饥餐胡虏肉，笑谈渴饮匈奴血。待从头，收拾旧山河，朝天阙。
 由词可见一个急切收复失地的将领形象。可惜南宋的君主不支持他。但无论如何这份气节都令人动容。
宋朝哲学的一大产物是理学。理学代表朱熹、程颐等老夫子，成功地把中国的儒家文化套在了毫无生气的枷锁中，可谓不幸。理学禁锢人的欲望，从此中国妇女的地位开始走下坡路，甚至兴起了裹脚的陋习。
宋代是中国封建历史上政治和经济的最巅峰。但相比其他朝代，宋代的历史对普通人的吸引力不算大。电视上最多放的是包公和狸猫太子的故事，完全没有挖掘其他的故事。清朝的历史快被各种穿越各种秘史说滥了，明代也有各种抗倭传说，唯独宋代默默无闻。也许是宋代的外交不够面子。想到宋代的各种文化成就，也足够自豪的了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-明 与崛起擦肩而过</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/ming-dynasty-missing-the-opportunity/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/ming-dynasty-missing-the-opportunity/</guid>
      <description>黄仁宇先生有一本《万历十五年》，红遍大江南北。我在大二时读的这本书，感觉之后深受其影响。在这本书中，黄仁宇先生提出了“大历史”观，即用整体的眼光看待历史的发展。即使只是一个帝国毫不起眼的一年，也能看出它的脉络。这本书改变了我的历史观。我的明朝认识，主要出自这本书和当年明月的《明朝那些事儿》。
明朝从放牛娃朱元璋建国，到崇祯帝煤山(现在的景山公园)自缢，持续时间两百六十多年。作为封建时代最后一个“正统”的汉人政权，其影响深远。中国在宋代达到封建时代的最顶峰，其后开始从明朝走缓慢下坡，直到清朝的败象。明代是承上启下的朝代。
明朝不设宰相。历代以来，宰相的地位是很微妙的。他是百官的代表，同时又是皇帝的臣子。皇帝忙不过来，所以给他权力，让他帮忙分担政务。权力过小，形同虚设，受累的是皇帝；权力太大，又会引来皇帝的猜忌。要保持相权与皇权的微妙平衡，绝对是门艺术。明代开国太祖朱元璋直接取消了宰相的职位，代之以六部。虽然宰相的问题不好处理，但绝对不是随意取消就能解决的。一个疆域如此辽阔的国家，各种政务处理起来千头万绪，朱元璋本人精力旺盛，处理起来自得其乐，但其他养尊处优的皇帝可干不来。结果就是，虽然宰相没有了，但形成了六部长官组成的内阁，内阁权力之大，完虐宰相。内阁首辅，也成了事实上的宰相。
明朝宦官是大祸害。内廷十二监，其组织结构严谨，可以和外廷相比。宦官不仅在宫内借替皇帝行“批红”程序干预政事，还常作为皇帝代表到地方上行检察之职。内廷实际上成了另一股不容小视的政治力量，司礼太监的权力有时甚至超过内阁首辅。明朝宦官掌权的机构中，最臭名昭著的是特务机关东厂，此外还有各地的特务组织。大魏说得好，“太监都是心理变态”。明代不到三百年，出的“阉党”不在少数：王振、刘瑾、冯保、魏忠贤之流，兴风作浪，倒行逆施，无一有好结果。宦官干政，历代都有防范，却屡防不止。原因不妨以人情度之，皇帝深居禁宫，身边起居的亲信，自然会得到重视。只不过明代的宦官，太无法无天了些。
明朝开始定都南京，后永乐皇帝迁都北京。现在气势恢宏的紫禁城，就是朱棣主持修建的皇宫。紫禁城结构严谨，将皇权至上的等级观发挥到淋漓尽致，是中国建筑的巅峰之作。朱棣夺了侄儿的皇位，虽然不地道，他本人却是个不折不扣的英明君主。定都北京，远离安逸的南方，奠定了其后中国的政治格局，显示了他独到的战略眼光。他南征北战，开拓疆土，直到累死马背。他还给后人留下了《永乐大典》这部资料宝库。他是英明的皇帝，不输乃父。
明代有郑和七下西洋。郑和是回民，在下西洋的过程中可能到过麦加朝圣。也有人说，他下海是为了寻找建文帝。无论如何，一支当时无敌、现在看来也十分可观的舰队漂洋过海，的确宣扬了国威。很多华人随舰队移民海外，现在东南亚的华人都流行崇拜郑和。可惜航海记录都被忠诚保守的官员付之一炬，以断念想了。当年的海上风光，至今都不能被后代超越。看到现在的南海争端，简直窝囊死了。
明朝英宗朱祁镇曾在土木堡之变中被俺答掳走，由此可见当时的军事防线之脆弱。一介书生于谦挽狂澜于既倒，临危受命兵部尚书，另立新君，率领军民进行“北京保卫战”，挽救了局势。不能不说这是一个奇迹，唯一合理的解释，可以归功于所受的家国精神的教育。士大夫之族受到忠君爱国的礼仪熏陶，在关键时刻挺身而出，舍身为家国取义。这样的气节殊为难得。于谦不仅才能出众，而且为官清廉，人品正直，毫不居功。可惜的是，夺门之变之后英宗复位，于谦受到诬陷报复，冤死狱中。他的《石灰吟》，一直激励着后人。
荒唐可爱的正德皇帝，是另类。他的时代出了王阳明这位格物致知的大哲学家。他之后是沉迷练丹而且长于谋术的嘉靖皇帝。嘉靖皇帝在位四十年，不动声色地在臣子中搞制衡，保持自己稳固的地位。他没留下子嗣。胡宗宪和徐渭在他这个时代成名。徐渭号青藤，是奇人一名，书画家、军事家，郑板桥自称“青藤门下一走狗”，指的是他的画艺。他同时也是军事家。不过晚景凄凉。
明朝中兴之臣张居正是江陵人。江陵，就是现在的荆州。张居正的争议颇多。他是三朝老臣，辅政期间一转颓势，国库充盈、政令畅通、海患平息，国家井井有条。戚继光受他重用。但他似乎不讲原则地巴结内监冯保以期得到皇帝支持。他出行的排场简直不像人臣，朝廷重臣全是他扶植的人马，他的儿子也点中状元。心学领袖何心隐在他主政时被处死。到张居正54岁去世时，国库由亏损变为盈余，似乎一派欣欣向荣的景象。但之后明朝的颓势一发不可收拾。张居正呕心沥血教育长大的万历皇帝，为立太子问题赌气，在深宫中撒手消极怠工不问政事长达三十载。
张居正的作用，就像一个伤痕累累的老人身上的一只蜘蛛，老人非常顺从地听任这只蜘蛛吐网裹住全身关节，然后蜘蛛绕过原有神经和血管，通过自己的蛛网操纵这个人的行动。这只蜘蛛很精明，走得很平稳，老人既然不用行动，伤痕也痊愈了，恢复得很好。但这一切的关键在于蜘蛛，蜘蛛只能操纵和维持它的网，不能改造老人的筋骨。蜘蛛倒下了，网就消亡了。更重要的是，这个老人还是得自己走路，没了蜘蛛，靠自己难以坚持。张居正当不了彻底改革者——谁也当不了彻底的改革者，他只是救火队、外科医生。他想颁布命令时，先授意门生递上奏折，然后再借皇帝的名义对奏折予以批准。这样用自己的门生系统取代效率低下的行政部门，一时的效果显著，但实际上损害了本身的行政系统，必然会受猛烈抨击，也难以形成制度令后人效仿。
到明代末年，崇祯帝从他兄长手中接过皇位时，形势已不容乐观。金庸先生的《碧血剑》就发生在这个时代。虽然与其他作品相比，这部书的情节稍显平淡无奇，但其中的历史事件描述得大体不差，分析议论鞭辟入里。 崇祯皇帝性格多疑暴躁，虽然不腐败堕落，甚至颇为勤恳，但可惜没有励精图治的才能。李自成的起义，直接促成了帝国的灭亡。他性格的缺陷，在最后宁可自尽也不肯出逃南京看出。明朝的政府机构南北各有一套，逃到南京不愁不能东山再起。但他不肯，杀掉妻女，以颇为高尚的形式选择了不妥协。明朝也就此画上句号。
应该这样看，明代的文官系统之发展，实际上已经相当成熟。万历帝三十年不朝，国家仍然运转。和平年代，皇帝只要不折腾，做做表面的调和工作，就可以得到令名。但这个政治体制是僵化的。明朝的时代，地球的彼端发生了文艺复兴，直接孕育了灿烂的工业文明。在中国，重农业轻工业，传统的伦理和道德使国家整体处于收缩防御态势。即使出现工业和手工业的萌芽，其结果也是可以预见的。
十七世纪到十八世纪，西方迈出了文艺复兴的步子，中国依旧陷在无边际的仁义道德中。空间上，西风压倒东风，就是从此时开始，中国没有抓住机会。古老的中国，在彻底接收西方文明前，还得经历一个朝代。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-总述 历史是中国的宗教</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/opinions/history-is-our-religion/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/opinions/history-is-our-religion/</guid>
      <description>很多人都持有这样的观点：中国是一个没有宗教信仰的国家。大街上随便问一个人，你信什么教，他最大的可能反应是摇头。少数人会承认他是佛教徒，道教徒就更少了。就普通中国人本身而言，他的心中关于玉帝佛祖菩萨的概念是模糊的——反正我拜就是了。既然如此，这个观点似乎也并无不妥。
不妨将宗教的最重要一面“信仰”取出来。从这个角度看来，中国的确能算作有宗教——历史就是中国的宗教。一个中国人，只要他不生活在深山老林里，他就一定听说过曹操和诸葛亮的故事，或者对岳飞崇拜至极，更远一点，姜太公的传说也很不错。他从历史故事中学到道德观，形成自己的善恶价值系统。
世界文明史上，中国人修史的历史最长、记录最全。从公元前八百年至今，时间都在文字上有记录。这是罕见的，也足以自豪。中国人的思维方式、善恶观、价值观，体现在历史中，也受其影响。
我们崇拜历史。历史虽然不是一个具体实在的偶像，但他的确传达了一种精神，宣扬一种最高价值。“人生自古谁无死，留取丹青照汗青”是士大夫的最高追求，这何异与虔诚的宗教徒的献身精神？
中国经历了几千年的历史，其间中国人经历的事情千千万万。要了解中国的现在，弄清中国现在的病态根源，不妨从历史中找点蛛丝马迹。当然了，不是战战兢兢地膜拜，而是坦然地打量。
自从当年明月的《明朝那些事儿》获得成功以来，越来越多人投身普及读物的编写，《宋朝那些事儿》《汉朝那些事儿》层出不穷。专业人士对此呲之以鼻，我这样的业余人士还是喜闻乐见的。北邮的图书馆里有一个书架的历史读本，其中很多属于此类。我喜欢看这样的书籍，看完之后感受很多。于是写了这些博客，是读后感。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>