<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读历史 on Yuantops&#39; Blog</title>
    <link>http://blog.yuantops.com/tags/%E8%AF%BB%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 读历史 on Yuantops&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</managingEditor>
    <webMaster>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</webMaster>
    <copyright>All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.yuantops.com/tags/%E8%AF%BB%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>读历史-宋 武功稍逊</title>
      <link>http://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-imperfection-of-the-military/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>http://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-imperfection-of-the-military/</guid>
      <description>三岁孩童都知道，中国传统文化的代表是唐诗宋词。历史上很多政权都曾以“宋”为国号，但此处的宋指的是赵家官人建立的“赵宋”。宋朝之前的统一朝代是唐，唐灭亡后陷入四分五裂，是五代十国时期(五代在北方，十国大多在南方)。宋代开国君主赵匡胤原本是周朝大将，在陈桥“黄袍加身”，受拥为帝，之后废黜周朝君主，南征北战统一中国，建立宋朝基业。宋朝的故事正式开场。
宋太祖“陈桥兵变”的故事是正史所载，历来传唱。但有人考证，所谓军士哗变、“黄袍加身”，不得已称帝，完全是赵匡胤自导自演的一出戏。起事前，赵匡胤把家人藏了起来。当时传言有契丹人入侵，城中官民人心惶惶，而周帝孤儿寡母不能支持，太祖为主持大局继位。但登基后契丹人始终不见来。至于是谁散布的谣言也无人敢追究了。这是宋朝建国的故事，颇具温情色彩。朝代的更替没有发生大规模的流血事件，在血腥的中国历史上可算独树一帜。而温和，似乎也是宋朝的基调。
宋太祖暴死，传位给弟弟赵光义，是为宋太宗。兄弟相继，史所罕见，正史上将其解释为“金匮之盟”，甚是感人。这回不信的人可就多了，民间怀疑是弟弟杀死了哥哥，“斧声烛影”的典故就在此。当然，这些都是茶余饭后的谈资，没有深究的必要。
我十分喜欢金庸的小说，总喜欢引用书中的故事。《天龙八部》《射雕英雄传》两部小说，就是北宋和南宋的故事。《天龙八部》里，萧峰的身世是一条线索。他本是契丹人，父母冤死于汉人之手，自己被汉人养大成为丐帮帮主。他终其一身也理不清自己的身世，在汉人和契丹人的身份之间摇摆不定，十分痛苦，最后举身跳下雁门关。
读过悲壮的萧峰的故事，就对宋代的疆土和民族问题有了一个感性的认识。宋代吸取前代藩镇之乱的教训，将军权收归中央，调将指挥军队，军队战斗力不强。各位皇帝都似乎都对疆域不感兴趣，在军事上很少占上风。故事中的辽国与宋国对峙，谁也不能攻克谁。在“檀渊之盟”之后，双方缔结和约，宋方每年输辽“岁币”，双方互称兄弟，在百年时间里不动干戈。比之国境边互市所得利润和国内和平所生财富，“岁币”损失实在不值一提。这段性质奇怪的“和平”，也是褒贬不一，对之抨击严重的人多是民族自尊心上过不去。若是以一颗更平和的心看，特别在现代的视角下，“檀渊之盟，未为失策”。萧峰的悲剧，是大时代冲击的悲剧，放在今天，他是汉人契丹人都不相干，因为反正都成了中国人。
因为宋朝“轻武崇文”的政策，加之百年没有过大的战役，军队在关键时刻掉了链子。岳飞的词中说道，“靖康耻，犹未雪，臣子恨，何时灭”，指的就是“靖康之难”。靖康之难，金人入侵，掳走了当时宋徽宗、宋钦宗两位皇帝，宋朝被迫迁都临安，中原衣冠引以为莫大的耻辱。《射雕英雄传》里，郭靖和杨康两人的名字正好凑成“靖康”二字，意在提醒他们勿忘国耻。南迁后的宋朝，史称“南宋”。此时北方的金国已经取代辽国，成为宋朝的最大威胁，而草原上，成吉思汗的功业正在慢慢建立。
徽钦二宗的命运十分悲惨，宋徽宗据说病死后尸体被火化用来做灯油，宋钦宗在金人王族的马球比赛中跌落被践踏致死。被掳去的王子公主，命运皆然。只有钦宗的母亲、徽宗的妃子韦妃得返。据说返回时，韦妃已经在金国育有子女。
南宋偏安一隅，不思收复故土，又苟且度过一个半世纪。南宋出了很多名将，最受尊敬的是岳武穆岳飞。岳飞自幼受母亲教诲，“岳母刺字”的故事里说，岳飞的母亲为提醒他勿忘报国之志，亲自在他背上刺下“精忠报国”几个大字。岳飞武艺娴熟，用兵如神，组织北伐，大破金人骑兵。他的军队人称“岳家军”。第四次北伐，岳飞军队在朱仙镇大胜，金人败走，眼看就可收复开封，高宗生忌，连发十二道金牌催回岳飞。北伐功亏一篑，金人得知后卷土重来，加倍施虐报复百姓。岳飞回到朝廷，被以谋反罪逮捕，但找不到证据，被奸相秦桧以“莫须有”的罪名判罪，于除夕夜在风波亭被赐死。这是南宋历史上最冤的政治案。后人读到岳飞的词，字句间充满豪情，又有志向不得舒展的愤懑，实在令人感到惋惜。
高中时读到岳飞的《小重山》：“昨夜寒蛩不住鸣，惊回千里梦，已三更。起来独自绕阶行，人悄悄，帘外月胧明。白首为功名。旧山松竹老，阻归程。欲将心事付瑶琴，知音少，弦断有谁听。”一个寂寞的英雄身影似乎就浮现在眼前。“知音少，弦断有谁听”一句，说不尽的一种惆怅无奈。岳飞被尊为民族英雄，一腔热血和忠诚让人敬佩。
高宗之后，南宋陷入内忧外患，直至蒙古人入侵。《神雕侠侣》中，郭靖大侠率领军民在襄阳城守城，城破而亡。历史上，真实的郭大侠想必也大有人在。崖山海战，陆秀夫带小皇帝还有八百皇族集体投海自尽，宋朝灭亡。
宋朝建国到灭亡，超过三百年。三百年是一个坎，许多武力称雄的朝代都没有逃脱三百年的怪圈。但唯唯诺诺、不思进取的宋朝维持了超过三百年。这也算一个奇迹。
宋代的文化和经济，达到中国封建时代的最巅峰。在下一节中再说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-宋 风流无双</title>
      <link>http://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-reaching-the-civilization-peak/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>http://blog.yuantops.com/opinions/song-dynasty-reaching-the-civilization-peak/</guid>
      <description>宋朝是个不以武功见长的朝代。终其一朝，宋朝都没能达到其他帝国的疆域规模。先与北方辽国对峙百年，同时西方还有西夏，其后被金人赶到江南，连皇帝都被人掳走。在江南偏安又是一个半世纪，最终被蒙古人铁蹄灭了国。但另一方面，宋代的文采之胜，历代莫能与之争。
武功懦弱和文采风流，很难分清二者到底是因果关系还是并列关系。宋代留给我们的，是优美的诗词、书画和文章。“好男不当兵，好铁不打钉”，宋代的民谚很好体现了当时浓厚的重文轻武思想。
今天我们还在羡慕宋代宽松的文化政治环境。宋太宗为人温和，十分重视文人，他与后代订约，“不得杀士大夫及上书言事者”，由此奠定了开明的基础。宋代历代统治者的文化水平都不错，尤其以宋徽宗为代表。
宋徽宗自己创了一种书法风格，笔画纤细、筋骨明朗，人称“瘦金体”，艺术水平极高。徽宗花鸟也是自成一体，颇具富贵气象。徽宗的艺术造诣高，做天子的水平低。他亲信书法水平高的丞相蔡京，生活骄奢淫逸。为建造江南园林，他下令各地进贡“花石纲”，弄得民怨四起。《水浒传》中，有名的“智取生辰纲”就是说梁山好汉用计谋劫到了献给徽宗的花石纲。宋徽宗后来在金国做俘虏，命运极其悲惨。这也是他自己的问题。
统治者如此，民间的各种文采兴盛就更不必言说。词人代表柳永、王安石、苏东坡、李清照、周邦彦、辛弃疾、姜夔，历史家代表司马光，散文家代表王安石、苏轼、欧阳修、范仲淹，书法家代表“苏黄米蔡”和徽宗，画家代表张折端……不胜枚举。我学过的高中语文课本，有一册专门讲传统诗词，宋词那一课，真是美极了。譬如苏子的《念奴娇·赤壁怀古》：
 大江东去，浪淘尽，千古风流人物。故垒西边，人道是、三国周郎赤壁。乱石穿空，惊涛拍岸，卷起千堆雪。 江山如画，一时多少豪杰。
遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。羽扇纶巾， 谈笑间、强虏灰飞烟灭。故国神游，多情应笑我，早生华发。人生如梦，一樽还酹江月。
 人生的种种境遇，都在其中。宋代因为不兴武功，所以文人的作品中多体现一种功业未成的遗憾。苏子仕途坎坷，颇为寥落，他只能在赤壁，遥想前人当年的辉煌，景与物与事与情交融在一起，最后归于一种消极的空虚感觉。中国的文学作品，最高境界就是一种归于寂寥的空虚感，是一种“夕阳无限好，只是近黄昏”的惋惜美。这是和中国的内敛性格一致的。
苏东坡生活在北宋，还未曾体会到国破家亡之痛。北宋的气象，当真是蓬勃纷呈，盛世的繁荣一览无余。故宫的镇馆之宝《清明上河图》，就描绘了汴京清明时节的风物，笔触细腻，行人建筑无一不传神，让后人赞叹当时的盛况。北宋的王安石是变法家，他发起了超前于时代的财政和政治改革，但没有成功。他的散文，《游褒禅山记》，由小见大，阐述人生的道理，平实严谨。“尽吾志而无悔”，成为后世很多人的格言。
南宋的艺术风格，仍然延续了北朝的辉煌，但“已显衰败气象”。李清照是杰出的女词人，她的婉约词，格律和意境都有创造。她个人也遭遇家国的双重不幸，颠簸流离，甚是可怜。南宋最值得注目的是主战派将领的豪放词，岳飞辛弃疾的词，金戈铁马，直抒胸臆。岳飞的《满江红》，千古为人所传颂：
 怒发冲冠，凭栏处，潇潇雨歇。抬望眼，仰天长啸，壮怀激烈。三十功名尘与土，八千里路云和月。莫等闲、白了少年头，空悲切。
靖康耻，犹未雪；臣子恨，何时灭。驾长车踏破，贺兰山阙。壮志饥餐胡虏肉，笑谈渴饮匈奴血。待从头，收拾旧山河，朝天阙。
 由词可见一个急切收复失地的将领形象。可惜南宋的君主不支持他。但无论如何这份气节都令人动容。
宋朝哲学的一大产物是理学。理学代表朱熹、程颐等老夫子，成功地把中国的儒家文化套在了毫无生气的枷锁中，可谓不幸。理学禁锢人的欲望，从此中国妇女的地位开始走下坡路，甚至兴起了裹脚的陋习。
宋代是中国封建历史上政治和经济的最巅峰。但相比其他朝代，宋代的历史对普通人的吸引力不算大。电视上最多放的是包公和狸猫太子的故事，完全没有挖掘其他的故事。清朝的历史快被各种穿越各种秘史说滥了，明代也有各种抗倭传说，唯独宋代默默无闻。也许是宋代的外交不够面子。想到宋代的各种文化成就，也足够自豪的了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-明 与崛起擦肩而过</title>
      <link>http://blog.yuantops.com/opinions/ming-dynasty-missing-the-opportunity/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>http://blog.yuantops.com/opinions/ming-dynasty-missing-the-opportunity/</guid>
      <description>黄仁宇先生有一本《万历十五年》，红遍大江南北。我在大二时读的这本书，感觉之后深受其影响。在这本书中，黄仁宇先生提出了“大历史”观，即用整体的眼光看待历史的发展。即使只是一个帝国毫不起眼的一年，也能看出它的脉络。这本书改变了我的历史观。我的明朝认识，主要出自这本书和当年明月的《明朝那些事儿》。
明朝从放牛娃朱元璋建国，到崇祯帝煤山(现在的景山公园)自缢，持续时间两百六十多年。作为封建时代最后一个“正统”的汉人政权，其影响深远。中国在宋代达到封建时代的最顶峰，其后开始从明朝走缓慢下坡，直到清朝的败象。明代是承上启下的朝代。
明朝不设宰相。历代以来，宰相的地位是很微妙的。他是百官的代表，同时又是皇帝的臣子。皇帝忙不过来，所以给他权力，让他帮忙分担政务。权力过小，形同虚设，受累的是皇帝；权力太大，又会引来皇帝的猜忌。要保持相权与皇权的微妙平衡，绝对是门艺术。明代开国太祖朱元璋直接取消了宰相的职位，代之以六部。虽然宰相的问题不好处理，但绝对不是随意取消就能解决的。一个疆域如此辽阔的国家，各种政务处理起来千头万绪，朱元璋本人精力旺盛，处理起来自得其乐，但其他养尊处优的皇帝可干不来。结果就是，虽然宰相没有了，但形成了六部长官组成的内阁，内阁权力之大，完虐宰相。内阁首辅，也成了事实上的宰相。
明朝宦官是大祸害。内廷十二监，其组织结构严谨，可以和外廷相比。宦官不仅在宫内借替皇帝行“批红”程序干预政事，还常作为皇帝代表到地方上行检察之职。内廷实际上成了另一股不容小视的政治力量，司礼太监的权力有时甚至超过内阁首辅。明朝宦官掌权的机构中，最臭名昭著的是特务机关东厂，此外还有各地的特务组织。大魏说得好，“太监都是心理变态”。明代不到三百年，出的“阉党”不在少数：王振、刘瑾、冯保、魏忠贤之流，兴风作浪，倒行逆施，无一有好结果。宦官干政，历代都有防范，却屡防不止。原因不妨以人情度之，皇帝深居禁宫，身边起居的亲信，自然会得到重视。只不过明代的宦官，太无法无天了些。
明朝开始定都南京，后永乐皇帝迁都北京。现在气势恢宏的紫禁城，就是朱棣主持修建的皇宫。紫禁城结构严谨，将皇权至上的等级观发挥到淋漓尽致，是中国建筑的巅峰之作。朱棣夺了侄儿的皇位，虽然不地道，他本人却是个不折不扣的英明君主。定都北京，远离安逸的南方，奠定了其后中国的政治格局，显示了他独到的战略眼光。他南征北战，开拓疆土，直到累死马背。他还给后人留下了《永乐大典》这部资料宝库。他是英明的皇帝，不输乃父。
明代有郑和七下西洋。郑和是回民，在下西洋的过程中可能到过麦加朝圣。也有人说，他下海是为了寻找建文帝。无论如何，一支当时无敌、现在看来也十分可观的舰队漂洋过海，的确宣扬了国威。很多华人随舰队移民海外，现在东南亚的华人都流行崇拜郑和。可惜航海记录都被忠诚保守的官员付之一炬，以断念想了。当年的海上风光，至今都不能被后代超越。看到现在的南海争端，简直窝囊死了。
明朝英宗朱祁镇曾在土木堡之变中被俺答掳走，由此可见当时的军事防线之脆弱。一介书生于谦挽狂澜于既倒，临危受命兵部尚书，另立新君，率领军民进行“北京保卫战”，挽救了局势。不能不说这是一个奇迹，唯一合理的解释，可以归功于所受的家国精神的教育。士大夫之族受到忠君爱国的礼仪熏陶，在关键时刻挺身而出，舍身为家国取义。这样的气节殊为难得。于谦不仅才能出众，而且为官清廉，人品正直，毫不居功。可惜的是，夺门之变之后英宗复位，于谦受到诬陷报复，冤死狱中。他的《石灰吟》，一直激励着后人。
荒唐可爱的正德皇帝，是另类。他的时代出了王阳明这位格物致知的大哲学家。他之后是沉迷练丹而且长于谋术的嘉靖皇帝。嘉靖皇帝在位四十年，不动声色地在臣子中搞制衡，保持自己稳固的地位。他没留下子嗣。胡宗宪和徐渭在他这个时代成名。徐渭号青藤，是奇人一名，书画家、军事家，郑板桥自称“青藤门下一走狗”，指的是他的画艺。他同时也是军事家。不过晚景凄凉。
明朝中兴之臣张居正是江陵人。江陵，就是现在的荆州。张居正的争议颇多。他是三朝老臣，辅政期间一转颓势，国库充盈、政令畅通、海患平息，国家井井有条。戚继光受他重用。但他似乎不讲原则地巴结内监冯保以期得到皇帝支持。他出行的排场简直不像人臣，朝廷重臣全是他扶植的人马，他的儿子也点中状元。心学领袖何心隐在他主政时被处死。到张居正54岁去世时，国库由亏损变为盈余，似乎一派欣欣向荣的景象。但之后明朝的颓势一发不可收拾。张居正呕心沥血教育长大的万历皇帝，为立太子问题赌气，在深宫中撒手消极怠工不问政事长达三十载。
张居正的作用，就像一个伤痕累累的老人身上的一只蜘蛛，老人非常顺从地听任这只蜘蛛吐网裹住全身关节，然后蜘蛛绕过原有神经和血管，通过自己的蛛网操纵这个人的行动。这只蜘蛛很精明，走得很平稳，老人既然不用行动，伤痕也痊愈了，恢复得很好。但这一切的关键在于蜘蛛，蜘蛛只能操纵和维持它的网，不能改造老人的筋骨。蜘蛛倒下了，网就消亡了。更重要的是，这个老人还是得自己走路，没了蜘蛛，靠自己难以坚持。张居正当不了彻底改革者——谁也当不了彻底的改革者，他只是救火队、外科医生。他想颁布命令时，先授意门生递上奏折，然后再借皇帝的名义对奏折予以批准。这样用自己的门生系统取代效率低下的行政部门，一时的效果显著，但实际上损害了本身的行政系统，必然会受猛烈抨击，也难以形成制度令后人效仿。
到明代末年，崇祯帝从他兄长手中接过皇位时，形势已不容乐观。金庸先生的《碧血剑》就发生在这个时代。虽然与其他作品相比，这部书的情节稍显平淡无奇，但其中的历史事件描述得大体不差，分析议论鞭辟入里。 崇祯皇帝性格多疑暴躁，虽然不腐败堕落，甚至颇为勤恳，但可惜没有励精图治的才能。李自成的起义，直接促成了帝国的灭亡。他性格的缺陷，在最后宁可自尽也不肯出逃南京看出。明朝的政府机构南北各有一套，逃到南京不愁不能东山再起。但他不肯，杀掉妻女，以颇为高尚的形式选择了不妥协。明朝也就此画上句号。
应该这样看，明代的文官系统之发展，实际上已经相当成熟。万历帝三十年不朝，国家仍然运转。和平年代，皇帝只要不折腾，做做表面的调和工作，就可以得到令名。但这个政治体制是僵化的。明朝的时代，地球的彼端发生了文艺复兴，直接孕育了灿烂的工业文明。在中国，重农业轻工业，传统的伦理和道德使国家整体处于收缩防御态势。即使出现工业和手工业的萌芽，其结果也是可以预见的。
十七世纪到十八世纪，西方迈出了文艺复兴的步子，中国依旧陷在无边际的仁义道德中。空间上，西风压倒东风，就是从此时开始，中国没有抓住机会。古老的中国，在彻底接收西方文明前，还得经历一个朝代。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读历史-总述 历史是中国的宗教</title>
      <link>http://blog.yuantops.com/opinions/history-is-our-religion/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>http://blog.yuantops.com/opinions/history-is-our-religion/</guid>
      <description>很多人都持有这样的观点：中国是一个没有宗教信仰的国家。大街上随便问一个人，你信什么教，他最大的可能反应是摇头。少数人会承认他是佛教徒，道教徒就更少了。就普通中国人本身而言，他的心中关于玉帝佛祖菩萨的概念是模糊的——反正我拜就是了。既然如此，这个观点似乎也并无不妥。
不妨将宗教的最重要一面“信仰”取出来。从这个角度看来，中国的确能算作有宗教——历史就是中国的宗教。一个中国人，只要他不生活在深山老林里，他就一定听说过曹操和诸葛亮的故事，或者对岳飞崇拜至极，更远一点，姜太公的传说也很不错。他从历史故事中学到道德观，形成自己的善恶价值系统。
世界文明史上，中国人修史的历史最长、记录最全。从公元前八百年至今，时间都在文字上有记录。这是罕见的，也足以自豪。中国人的思维方式、善恶观、价值观，体现在历史中，也受其影响。
我们崇拜历史。历史虽然不是一个具体实在的偶像，但他的确传达了一种精神，宣扬一种最高价值。“人生自古谁无死，留取丹青照汗青”是士大夫的最高追求，这何异与虔诚的宗教徒的献身精神？
中国经历了几千年的历史，其间中国人经历的事情千千万万。要了解中国的现在，弄清中国现在的病态根源，不妨从历史中找点蛛丝马迹。当然了，不是战战兢兢地膜拜，而是坦然地打量。
自从当年明月的《明朝那些事儿》获得成功以来，越来越多人投身普及读物的编写，《宋朝那些事儿》《汉朝那些事儿》层出不穷。专业人士对此呲之以鼻，我这样的业余人士还是喜闻乐见的。北邮的图书馆里有一个书架的历史读本，其中很多属于此类。我喜欢看这样的书籍，看完之后感受很多。于是写了这些博客，是读后感。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>