<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>观点 on Yuantops&#39; Blog</title><link>https://blog.yuantops.com/tags/%E8%A7%82%E7%82%B9/</link><description>Recent content in 观点 on Yuantops&#39; Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><managingEditor>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</managingEditor><webMaster>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</webMaster><copyright>All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.yuantops.com/tags/%E8%A7%82%E7%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>百度，一家作恶的公司</title><link>https://blog.yuantops.com/opinions/baidu-is-committing-crime/</link><pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author><guid>https://blog.yuantops.com/opinions/baidu-is-committing-crime/</guid><description>百度是一家无节操，无底线的公司。我以前对它仅仅是反感，但最近这股情绪已经变成厌恶。
世界上没有无缘无故的爱和恨。中国互联网行业三大巨头BAT，虽然都不是什么好鸟，但打头的百度吃相尤其难看。我初中才接触互联网，最先知道的网站就是百度。可惜现在回忆起来，关于它几乎是绵绵不绝的负面印象：
“封杀Google” Google是一家伟大的互联网公司。除了有世界第一的搜索引擎，它还有Gmail、Youtube、谷歌学术、谷歌地图、Android等一大票优秀产品。但很遗憾，正常情况下我们都用不了（除了阉割版的Android），因为Google退出了中国市场。
Google搜索被封杀是在2002年。被封杀的原因，可以参考月光博客的文章。简而言之，百度技术上干不过Google，于是暗中使绊子散布谣言说Google存在各种“不良信息”，终于上达天听。后来的事我们就不必说了，反正Google滚蛋，百度开始称霸中国互联网搜索市场。
封杀Google，给普通人、程序员、学生、研究人员造成了很大损失。借用月光博客的一句话说，“因为一个公司的私利、中国5600万网民不能方便的得用互联网查询资料，因为一个公司的阴谋，整个中国互联网的信息利用向后退了一大步。”费尽心思把Google挤出中国，这应该是百度作恶的开始，背负的原罪。
“竞价排名” 不得不佩服，用技术作恶，百度玩得非常溜，玩出了新花样。竞价排名，就是其中最令人钦佩、最灵光的一招。
作为一个搜索引擎，保持搜索结果的中立性是应守的基本道德。好比我们向自己信赖的人提问，期待得到的是尽量客观真实、没有个人偏见的回答。百度不这样。百度的回答是受钱影响的。百度自家的百度百科如此介绍竞价排名：&amp;rdquo;竞价排名的基本特点是按点击付费，推广信息出现在搜索结果中（一般是靠前的位置），如果没有被用户点击，则不收取推广费。&amp;rdquo;
还蛮真诚的。百度返回给用户的搜索结果哗哗哗几十页，只要给钱，企业的信息就能出现在前面，被用户点击。至于这些结果是不是准确，百度根本不在意。它眼里只有钱。
百度坑过的人，连起手来大概可以绕地球好几圈。被假货骗了的人，顶多损失一点钱。信了假医院被害死的人，它们的生命找谁要？这笔血帐记在谁头上？莆田系民营医院里的冤魂不止一两条(俞敏洪炮轰莆田系医院)，不少人是被百度的推广引过去的。毫无疑问，百度不仅仅是贪钱而已，它还是谋财害命者的帮凶。
百度也不怕舆论骂它。央视曝光过它(2008年新闻，2011年新闻)，无数其它媒体骂过它，它不见收敛。更滑稽的是，连与它狼狈为奸、靠它流量坑蒙拐骗的莆田系2015年也宣布“停止互联网上有偿网络推广”，因为嫌百度胃口太大。百度眼皮都不带动，根本无所谓。
百度，靠卖假药假器材假医院的流量赚钱，视技术的尊严为无物，俨然社会毒瘤。
“将血友病帖吧卖给骗子” 竞价排名好歹是躲在技术后面作恶，被人指责起来，百度还可以装模做样地说&amp;rdquo;搜索引擎或许不应该为网络信息真实性承担责任&amp;rdquo;(李彦宏语)。但将病友贴吧出售给骗子医院、野鸡医院，无疑是赤裸裸的吃人血馒头，可由不得狡辩了。最近的血友病贴吧被卖事件，让我彻底看清楚百度的恶心吃相。
百度作为一个卖广告的互联网公司，贴吧是它唯一拿得出手的产品。我国的人口多，各种疑难杂症患者也多，他们分散在全国各地，饱受折磨而得不到治疗。病友们自发聚集在帖吧，交流病情和治疗心得，很有抱团取暖的意味。血友病吧就是其中一个。平心而论，病友们是很不幸的。可恨的是，还有各色推销假药假疗法的骗子想从他们身上赚钱。更可恨的是，百度贴吧的管理团队用70万把血友病吧卖给了这些骗子，好让他们有地方精准地发广告坑人。事情的来龙去脉，霍炬的文章《霍炬：我是如何坚持10多年站在反百度第一线的》说得很详细，他的评论我也十分认同。
百度缺这70万吗？估计它的良心只值这个价。和骗子一起混，把患病的人推向火坑，赚病友的钱，连一点廉耻都不要。这就是百度的价值观，企业盈利手段。想到这样的公司做中国互联网行业的领头羊，心底不由得一股恶寒。
最后，今天看到一个段子，笑过之后觉得非常失望：
十五年前，美国和中国，两个搜索引擎公司几乎同时起步，十五年后，一个在研究量子计算机的可行性，另一个在研究如何帮人卖假药。 这就是我们技术最牛的互联网企业，一个对社会基本没有贡献的企业，靠做恶赚钱的企业。技术最顶尖又怎样？我看不起它。愿Google早日回到中国，送这样无底线无节操无道德的企业去垃圾桶。</description></item><item><title>一场包皮引发的抗议</title><link>https://blog.yuantops.com/opinions/a-protest-caused-by-foreskin/</link><pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate><author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author><guid>https://blog.yuantops.com/opinions/a-protest-caused-by-foreskin/</guid><description>9月15日 的《经济学人》上有一篇文章，介绍德国柏林穆斯林和犹太教徒的一起抗议：示威者们上街游行，反对当地政府新颁布的“割礼”干涉令。在我们看来难登大雅之堂的“那话儿”，居然引发了一场几百人参与的示威，不禁让人咂舌。
“割礼”(circumcision)远不止割一刀那么简单。在亚伯拉罕宗教(犹太教、基督教、伊斯兰教)流行的地区，“割礼”有着特定的宗教含义。世界上大约三分之一的男子做过这个手术。
根据《圣经·创世纪》17章9-14节记载，上帝吩咐亚伯兰为自己、男性子孙和仆人都要行割礼为永久之契约。这是《圣经·旧约》里，上帝降下的旨意，由此与犹太民族定下了盟约。犹太教徒的割礼仪式践行得最为严肃，一般由穆汉（Mohel）为出生后第八天的新生男童举行割礼。基督教徒和穆斯林同样很看重这个仪式。
这场示威的焦点在哪儿呢？政府发布的命令里，对行割礼的条件做了限制：无菌的手术环境，“尽量不痛”，还需得到家长的一致同意。不论犹太人还是穆斯林，都认为他们的宗教自由因此受到了侵犯。为了捍卫信仰的独立地位，示威者走上街头。
除了宗教原因，还有健康和人权因素卷入争论。割不割包皮对男性健康的影响孰优孰劣，尚无定论。但如果手术的卫生水平不达标，伤口感染的危险不容小视。(政府的法令，明显是从保障安全的角度出发。)
人权主义者的观点又不同。他们认为，在婴儿无法反对的情况下为其手术，无疑剥夺了他们选择的权利。应该等到他们自己有能力思考时，让他们决定手术做还是不做。
三方面都有自己的立场。现有局面的任何一点前进或后退，都立马能掀起一场大浪。这也是西方社会运作的一个缩影：各方势力通过不断斗争制约，而达到一个动态平衡。</description></item><item><title>英伦风情的奥运会</title><link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-opening-ceremony-of-london-olympics/</link><pubDate>Sun, 29 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate><author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author><guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-opening-ceremony-of-london-olympics/</guid><description>凌晨早起看奥运开幕式，见识了一把英伦风情。英国人的心态和我们当真不同，从开幕式就看出来了。
伦敦奥运会，全过程视频不断。视频固然精彩，但好歹是堂堂的奥运会开幕式现场，用这种取巧的方法让人觉得不太厚道。从开始的牛羊聚会展现出的田园风情，到工业革命时竖起几根“硕大”无比的烟囱，之后信息时代里一对恋人通过互联网邂逅相爱，整个过程显得十分随意。慢悠悠不慌忙，没有架子，完全没有当年北京奥运会的那种磅礴气势。
老牌的日不落帝国，经历了几个世纪的风雨，已经锻炼出了优雅从容的气派。虽然没有当年的辉煌，但老旧的派头还保持地蛮好，赏心悦目的——所谓心态好。大不列颠帝国，有值得骄傲的文化符号。憨豆先生出场，顶着灰白色的头发在现场插科打诨，全世界的观众都会心一笑。罗琳女士一出现，全世界的哈利波特迷都很激动。还有007和英女王，都是通行全世界的名片。所以，看伦敦奥运会开幕式，重头戏出来的人物，和想表达的意思，不用解释大家就能明白。最后的压轴戏，是甲壳虫乐队的经典曲目《hey,jude》，更引得全场合唱，迎来高潮。如此广泛深刻的文化影响，也难怪他们可以举重若轻，敢于向世界展示乱糟糟的舞台了。
中国不同。中国是暴发户，历史的包袱和渴望证明自己的心情，造就了一场技术无与伦比、内容澎湃大气的豪华开幕式。我们擅长集体表现，讲究整体与个人的协调。张导的北京奥运，主题十分鲜明，就为了告诉世界人民我们灿烂辉煌的历史，和我们对时代的期望。毕竟我们缺席了世界文明史的现代化进程，近代的内容乏善可呈。中国人不缺人，那么用团体的展示来告诉世界我们的想法，通过整齐严谨的表演，带来震撼的体验。事实上，北京奥运会开幕式所表现的高水准，没人能否认。这是中国特色的成功。
“参差多态乃是幸福本源”，罗素的话说得很对。中国有一套方式做事情，西方国家有另一套方式。两者孰优孰劣，本无法比较。从不同角度看，两者都是精彩的。赞美一方，也不一定非得诋毁另一方；相应的，诋毁一方，也并不能达到赞美的效果。
灿烂的北京奥运会证明了我们的能力，我们可以做成大事，由此带来的自豪感，不是一点金钱可以替代的。但相比之下我们更需要学习，学习如何让自己变得更从容，更不卑不亢，学习如何关心更重要的民生话题。只有真正把国内的事情摆在首位，让人民满意了，才能在国际上摆正心态，不怕人挑刺。
我们在不断进步，只是有时稍嫌这些步子慢了一些。什么时候我们也能拥有像英国的憨豆和007一样具有国际影响力的文化符号呢？那时我们的奥运会开幕式，就不必再把老祖宗的古董拿出来炫耀了。</description></item><item><title>真诚的人死了，虚伪的人却活下来</title><link>https://blog.yuantops.com/opinions/the-honest-dead-the-hypocrisy-alive/</link><pubDate>Mon, 04 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate><author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author><guid>https://blog.yuantops.com/opinions/the-honest-dead-the-hypocrisy-alive/</guid><description>在Facebook上看到这句话，觉得写得真好。
23年前的今天，发生了世界震惊的大事件。持续将近两个月的学生的请愿活动，最终在广场上被暴力驱散。借用韩寒的一句话，“本该在心中的热血，它涂在地上”。清场前后的死伤流血，至今没有权威的统计数字；事后众“领袖”逃的逃，抓的抓，情景凄凉。直到今天，23年过去了，伤痕离愈合还远得很。
站在今天看昨天，隔着重重迷雾和层层路障，想探知一份真相无比困难。现在能接触到的信息，侩子手为自己狡辩的证词不可信，冲动煽情的“公正报道”也难免掺杂感情的夸张。
真相重要么？只要能铭记精神，细节的差错似乎也无关宏旨，更有甚者有人情愿相信夸张后的传言来印证内心的观点。但真相永远是真相，它是基石。观点建立在事实基础上，而非相反。最大的争议，也是最扑朔迷离之处，有两处。其一，清场当晚，熄灯之后，有没有开枪，碾没碾人；其二，死伤人数的数量级问题。
是夜的问题，第一手的证词来自事件当事人。可偏偏当时的三大领袖，说法都不同。吾和柴两位，坚持确有其事，西方媒体喜欢他们的说法。但封和刘两位，却声称他们一直呆在那儿，直到最后撤出也没有见到所谓的Tu杀。（可以在油吐蕃上看到封刘二位的受访视频。）
人数的问题，差别更大。上千上万的，也有几百几十的，还包括当时某发言人声称的，没有一人伤亡。这个问题永远没有共识，官方不给出具有说服力的数据，各方是不肯改变看法的。与其说是人数的认同，不如说是立场的坚持。但如果第一个问题选择相信后者，那就会得出很大可能是三位数，至多刚到四位数。
我倾向于相信封刘二位的说法，因为他们的人品更可靠。刘不需多言，现在还呆在监狱里服刑——他是极少数坚持留在国内的所谓“领袖”，他的坚守温和可见一斑。相比之下，柴就差太多。当初是激进的广场派，想让同学流血而自己开溜；尔后到美国，对事实的描绘一天几变，越说越离谱，在一次国会的听证会上，她承认自己在大学时四次堕胎——她以此谴责计划生育政策。后来信教，变得更不可理喻。如此臭的人品，她口中的证言总不那么可信。
柴一类的人最无耻。她始终都不真诚，或者说不像她的同学那样真诚。她的立足点不在解决问题，而在把事情闹大。坚持不撤，坚持要流血，很难让人不怀疑她是在为自己捞资本。真到临头了，溜得最快。在美国，拣媒体喜欢听的说，不管是真实性如何。时髦点的说法，她在消费，消费死者的热血和抱负，消费同情。
其实柴一类的人真多。他们是当事人，受过伤，受到尊敬。在以后的时间里，他们就在这份尊敬上坐吃山空，吃空了再招摇撞骗。他们还记得当初在坐在那里的同学们的初衷么？
鲁迅说过，人类血战前行的历史，正如煤的形成，当时用大量的木材，结果只是一小块。但他又说，学生的情愿是不在其中的。学生手无寸铁，很容易就受了利用。现在看来，真是不假。真诚的学生，不是伤亡就是被清算。他们做了先驱，倒在地上，后面的人然后不犹豫地踏着爬上去。
不吝惜自己的热血，要为国家和民族争前途的，总是中国的年轻人。他们是火种，是希望，始终激励着前进。
真诚的人倒下了，虚伪的人活下来。活得那么卑微，让人瞧不起。</description></item><item><title>欠蒋介石一个客观评价</title><link>https://blog.yuantops.com/opinions/own-chiang-a-fair-appraise/</link><pubDate>Sun, 27 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate><author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author><guid>https://blog.yuantops.com/opinions/own-chiang-a-fair-appraise/</guid><description>蒋介石在中国近代史上地位独特。他发起北伐，基本上完成中国的统一；领导中国进行艰苦卓绝的八年抗战，取得胜利；他治下，中国成为联合国的四个创始国之一，大大提升了国际地位。但他也对共产党人和左翼知识分子进行血腥镇压。内战失利后，他从大陆退守台湾，从此再也未能踏上大陆的土地。自此，大陆和台湾两地对他的评价走向两个极端。
成王败寇，原属平常，两岸皆然，况且是人生如此戏剧化的领导人。两岸在49年后所走的路线迥然不同，意识形态一度处于极端对立状态。新时期的两岸关系趋于缓和，但在历史的认识方面仍存在极大不同。两岸从学界还是民间，最集中的分歧之一就体现在对蒋介石的评价。
我上学时的历史课本，称其为官僚资本主义的代理。“以蒋介石为首的国民党反动派”是一个固定短语，出现在文革年代的宣传中。直到现在，大陆课本上的蒋介石形象还是平庸玩阴谋的政客、腐败透顶的资本家、血腥的侩子手。而在台湾，他被称作“先总统”、“蒋委员长”，被尊崇到无以复加的地步。据说在文字资料中若提到其名，需要空格以示尊敬。
无论是两岸哪一种评价，都算不上客观公正。蒋介石的功过是非，很大部分是国民党的功过是非。现今我们所处的时代，离当初已经将近半个世纪，言论方面的禁忌正越来越少。环境准备既已成熟，但一个客观全面深刻的评价，仍处于缺失状态。对过去，对将来，都是一件遗憾。
如何评价一个人？古人的官方态度是很一致的。二十四史，评价历代王侯将相，无非是“德”与“才”。我们的传统是用道德衡量一个人的一生。攻击他的人，和赞扬他的人，都想尽法子找他道德方面的话头。更全面一些的，考量他的个人能力，指责他拉帮结派，或赞扬他个人魅力无限。做道德鉴定是我们的传统。但道德这个东西，是说不清的，像一团浆糊。蒋介石的政治生涯具有偶然性，他的个人性格固然重要，但时局的影响同样重要。所谓“时势造英雄”，蒋的功过都逃离不了他所处的时代。
蒋在初登上中国最高领导之位时，他面前的中国是如此一副光景：军阀割据，中央政府的建设几乎不存在，财政收入可怜，外国势力盘综错节。中国刚刚被时代的浪潮拥挤着，艰难告别几千年的封建帝制。不久日军全面侵华，战线告急。中国几千年的历史，遇到前所未有之巨变，前无古人后无来者，在人类文明史上亦是罕见。在这场巨变中掌舵的人，正是蒋介石。经过惨淡经营，这个风雨飘摇的国家，最终居然赢得了抗战胜利，成为联合国创始国之一，疆域也得到最大程度的统一，有了真正意义上的现代政府。虽然诸项指标很粗糙，但从零到有，本身就值得赞叹。
蒋领导了中国历史上极为重要的一次转变。这次转变是从旧到新，从无到有的一个尝试。中国几千年的传统轨迹，被迫转向，在新时代的浪潮里寻找方向。这些经验是宝贵的，是研究世界文明转变的标本，对中国这个大国的未来走向也有借鉴意义。
研究蒋、评价蒋，不能脱离他的时代。蒋的一生是如此独特，他被卷到时代的洪流里，并影响了时代的走向。单纯一个好人或者坏人，并不足以概括他。他有他的局限性，也有他的贡献。正如黄仁宇所坚持的，站在“大历史”的角度来看他，才是对后代负责的做法。
但要走的路还有很远。现在虽然意识形态的禁锢减轻了，在大陆还是存在着深厚的土壤。但起码可以开始考虑这些问题了。我们的时代是不断向前发展的，那一天终会到来。</description></item></channel></rss>