<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on Yuantops&#39; Blog</title>
    <link>https://blog.yuantops.com/categories/life/</link>
    <description>Recent content in Life on Yuantops&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</managingEditor>
    <webMaster>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</webMaster>
    <copyright>All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.yuantops.com/categories/life/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2016年来了</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/life/yearly-summary-2015/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/life/yearly-summary-2015/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2015年对我挺重要，这一年我做了这些事：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;去了国内几个城市&#34;&gt;去了国内几个城市&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;元旦 东北 沈阳，哈尔滨&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
冷，非常冷，刷新了我感知的冷法。对我国辽阔疆域的气候有了冻成傻逼的认识。见到了松花江，冰面结实居然能跑汽车。索菲亚教堂好看，俄式风情很洋气。听到地道的东北口音，东北大妈说“哎呀我滴妈呀”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三月初 郑州&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
回校途中在郑州停留。在火车站附近一个早点摊吃到味道极佳的胡辣汤。河南博物院青铜器仿佛不要钱一样，到处都是，各种鼎看饱了。见到距今八千年的骨笛，据说出土时仍能吹响，令人神往。各种妇好墓出土的文物。可惜因为馆里排练节目，没能欣赏到编钟演奏，一大遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;溜达到城隍庙，南方人第一次见识到有人唱戏的庙会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五月底六月初 西安&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
主要为听李志演唱会，顺带逛古都。西安真是古老与现代结合的城市，城墙保存得很好，旅游资源开发得很成熟。吃的各种面，各种馍，各种凉皮。说话一股黄土味。黄山险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;碑林见到柳公权的《玄秘塔碑》，非常满足。而且还见到昭陵六骏，当真体态潇洒，神采非凡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陕西博物院非常精良，陈设精彩，唐风令人陶醉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兵马俑气势恢宏，叹为观止。古人太伟大。考古工作居然还在进行中，这是去了才知道的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华山险峻，名不虚传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七月初 广州&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;广州就是吃的天堂。各种粉，糖水，叉烧，点心……完全俘获了我的舌头，我的胃，我的心。仿佛走进了港剧，雷吼啊，噔噔噔，噔噔噔，周围的人说听不懂的话。生活气息好，节奏悠闲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃到当地一种特色水果，鸡心果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七月八月 杭州&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实习在西溪，远离城区。对杭州印象非常好，因为长这么大过马路时第一次被车让，受宠若惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西湖太美了，自然风景和人文风景融在一起，走在附近就是享受。瞻仰了岳飞祠，看到跪在岳飞墓前的秦桧铁塑，痰迹斑斑。瞻仰了于谦墓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃到无花果，姑娘(?读音如此)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十月中旬 南京&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南京开会，顺便一逛。南京桂花香，香到人醉晕晕的。夫子庙的文创，是我去过的国内景点里最用心最精致的。玄武湖磅礴霸气。南京博物馆也精彩，大篇幅介绍江南地区的历史，陈设角度有地方特色。江浙自古就是富庶之地，的确也值得骄傲。遇难同胞纪念馆很沉重，看过的人应该都更能体会和平的重量。逛了总统府。参观了中山陵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;锅贴和鸭血粉丝汤好喝。南航的食堂，是我见过的高校食堂最浮夸的，好到令人发指。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十二月底 黄山&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
查济，一个老镇子，保存得很好的古老民居。里面的村民还原样过日子，感觉很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄山下雪，碰巧让我们赶上，真是人品爆发。雪后的黄山太美太秀丽，文字描述不过来。翻滚的云海，晶莹的雪景，我们都认为见过的自然景色里排第一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宏村，一个商业化的古镇。风景比查济好，但我更喜欢后者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄山的臭鳜鱼一般，倒是黄山烧饼给我们留下了很深刻的印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十二月底 重庆 成都&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
重庆，现代化的立体城市，给我的印象非常好。国内最洋气的城市，我们住的市中心高楼密度让我想起香港。半夜还有宵夜摊。太平民了。红油火锅极辣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在重庆吃到红毛丹，一种外表抄袭荔枝的长毛水果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都的小吃很多，但城市不如重庆现代。见到熊猫基地的熊猫宝宝，心都被俘获，萌化了。但成都的生活节奏慢，非常适合养老。参观了武侯祠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都吃了兔头。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;写了23篇博客&#34;&gt;写了23篇博客&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其中原创8篇，以《&lt;a href=&#34;http://blog.yuantops.com/tech/config-ipv6-to-bypass-gfw-in-bupt&#34;&gt;北邮校园网通过配置IPv6使用Google服务&lt;/a&gt;》一篇的PV最高，看来GFW是天怒人怨，翻土啬是刚需。接下来要尽量提升原创的数量。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;完成两件重要的事&#34;&gt;完成两件重要的事&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;4月到6月憋小论文，想点子，仿真，写论文。06月16号投稿。07月20号收到论文录用通知。10月17号南京开会。拿到毕业论文的答辩资格。11月写毕业大论文，半个月左右搞定。顺利通过学院预评审，盲审没被抽中。坐等过年回来答辩，毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月下旬拿到阿里云实习Offer。7月8月西溪实习。09月01号“拥抱变化”，士气惨淡。09月中旬拿到转正Offer。还拿了几个别的Offer，最后还是选择阿里，深圳的机会放弃了。因为实习所在的组氛围很好，带我的人我很佩服。10月30号和阿里签三方。人生的第一份工作，要离开北京，在新的城市开始新的生活。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在豆瓣上将20本书标注为-读过&#34;&gt;在豆瓣上将20本书标注为“读过”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;看书越来越困难，也许是社交网络上碎片信息看得太多，大脑处理长篇信息的能力在弱化。2015年学乖了，基本看完一本书就随手在豆瓣标一下（虽然可能还有漏掉的），居然有20本之多，颇出乎我的意料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个变化，看书的主战场从纸质书变成了电子设备，Kindle都退居二线，手机上的多看阅读app成了绝对主力，睡前看一会儿。（多看app要是能和豆瓣合并就好了。）数字时代，电子阅读器就这样悄无声息地攻陷了传统的纸质书阵地，真是无可阻挡。我们能亲身体验到这次人类文明传承方式的伟大变革，也算荣幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年最让我触动的网络文章是年轻记者鲸书的报道《&lt;a href=&#34;http://ent.sina.com.cn/y/w/2015-01-14/11454273129.shtml&#34;&gt;惊惶庞麦郎&lt;/a&gt;》。身居社会“上层”的人怎么看还在底层挣扎的小人物，这篇采访稿展示出一种鲜活的态度。文章掀起了非常激烈的讨论，评论泾渭分明地站成两队。我非常反感作者从鼻孔里哼出的嘲讽和毫不加掩饰的居高临下姿态，哪怕作者的写作功力很强，有让人羡慕的才气。这篇文章是我的一个反面教材，用来告诫自己不要成为用鼻孔看人的人，不要变得刻薄。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;捐款若干次&#34;&gt;捐款若干次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一般是在朋友圈、北邮人论坛看到的学弟学妹或者校友身患重病后的求助帖。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;献血一次&#34;&gt;献血一次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;200ml。争取以后每年献一次。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016年目标&#34;&gt;2016年目标&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;入职了好好干，多和身边的高手学习，为了从P5升到P6努力。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看书数量不能少于今年。这个有些困难，因为工作了会忙得多，一旦事情繁琐起来就看不进去书。但目标总是要定得高点才对。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;献血一次。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多写博客，减少外文翻译，增加读书心得和技术总结的比重。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>98年的洪水记忆</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/life/memory-of-the-flood-in-1998/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/life/memory-of-the-flood-in-1998/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近北京暴雨，造成惨重的人员伤亡，由此引发了社会上对防汛和水灾的热烈讨论。多少年了，类似这样大规模的公众担忧再次出现，在互联网时代显得格外热闹。水灾其实离我们很近。长江黄河历史上都是影响国家稳定的重要因素，决堤倒口造成的流离失所和苦难，几乎是每代人都能经历的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我家在长江边上的江汉平原，属于“荆江分洪区”内。所谓“荆江分洪区”，是个近代概念。建国后，当时的领导打算治理长江水患，于是在“万里长江，险在荆江”的荆江流域，划出一块地方作缓冲区，在其四周新建一道堤，提前埋好炸药。当荆江大堤不能抗住大水时，为了保住江汉平原和大城市武汉的安全，就炸开新堤把江水泄出来。生活在这地方的八十多万人，是某种意义上的“牺牲品”。万幸分洪区建立后，只在竣工后第二年(1954年)唯一启用过一次。三峡修成前，每逢汛期，其间百姓的提心吊胆都比别处更甚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对水灾最深刻的记忆，是98年的洪水。当时我还是小孩子，夏天暑假一帮堂姐在姑姑家玩。一天晚上在睡梦中，感觉外面格外吵闹。睁开眼睛，迷迷糊糊地看到大人们翻箱倒柜，打包东西后往楼顶的天台搬。醒后我摸着上到楼顶的天台。不大的面积上挤满了各种家具箱子，还不住有人往上搬。这幢小楼一共6层，每户都可以占到一小块地方。天黑极了，手电的光晃来晃去。听大人们说话，才知道镇里某处大堤溃口了，水马上要淹过来，所以得提前做好转移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，姑姑领着我和表弟，穿过冷清的街道去堤面。现在只能记起来，那天夜里似乎还有点凉，姑姑给我穿上了她的一件外套，显得很大。堤面上也到处是人。然后就迷迷糊糊不知发生了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，从家里赶过来找我们的爸妈还有叔叔，在一辆汽车下找到了还在睡觉的我们。他们听到这里溃堤，怕我们有什么闪失，着急得不行，心急如焚地赶过来。叫醒我们，我们都一脸茫然，倒是他们十分激动。家长们带着我们回家。我坐在自行车后座上，一路沿着堤面走。昨天晚上不知不觉，到了白天才真正知道什么叫“溃堤”。堤面上已经密密麻麻地挤满疏散的人家，摆满了各种生活用品。整个搬上来的床，蜂窝煤炉，衣柜，锅碗瓢盆，桌子，米袋，农具……各种乱七八糟的东西。没法骑车，得一路从人堆和杂物中拣着空隙走。堤的一边，河里的大水浑黄浑黄的，另一边，水已经过来了，放眼望去黄茫茫的一片，农田当然不见了，房子小半截泡在水中。天上有直升飞机，盘旋在低空往下投食品和救生衣。整幅景象，各种慌乱和无序，还有那些空房子的荒凉，诸般接近战乱流离的画面，是以后我再也没有见过的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到家，同样是各种逃难的准备。家出门就是大堤，万一出事逃到高处的堤岸最方便不过。那段时间，家里堆满了各种箱子，是各种亲戚存的。隔壁有的家里，亲戚的小孩直接住进来。爸爸不在家，去别村防汛。别村来的防汛队查看堤坡的草坪，查渗水查漏水，一天好几回。晚上更热闹，防汛的人挑着马灯走来走去，换班下来的人在外面乘凉。多了这么陌生人，夜晚歇在当地人家，像过节一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天人们关心的话题是，今天水是涨是退？水位最疯狂的时候，站在堤面上直接可以在河水里洗脚。每天顺流而下各种杂物，据说有人看到过死人尸体。浩荡的河水使河面变得格外壮阔，真有杜甫诗中“江平两岸阔”的意思。即使只是长江的一条小支流，即已如此可观，何况烟波浩瀚的长江？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人在敏感的时候，一点风吹草动就能翻江倒海。某天，有消息说远处溃堤了。一传十，十传百，接二连三地所有人都行动起来，全家老小出动转移财产。现场之混乱，人声之鼎沸，让人叹为观止。到了中午，搬得差不多了，却连水影子也见不着。燥热的盛夏中午，大家一身臭汗，打开电视才知道，是一个疯子乱喊，结果全镇都被感染，弄得一场乌龙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以后在高中的图书馆看到一本关于抗洪的书，才知道当年荆江分洪区险些真的再次发挥作用。当时坐镇前线的是温，时任国务院办公厅主任，他掌握分洪决定权。荆江大堤的水位达到可承受的极限值，最高洪峰来临，炸药都已经完全准备妥当，引爆的各种工作都到位，临近居民也通知疏散。但他犹豫再三终于没有下令。结果洪峰顺利通过，分洪区内几十万居民得以免受祸乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到夏天过去，洪水也没有来。有大批解放JUN投入抗洪救灾，他们作风过硬，纪律严明，真可谓是子弟兵，深受爱戴。镇上的初中就有Jun队入驻，等我上初中时老师回忆起来还盛赞他们，说他们每天都主动把校园扫得一尘不染。当时有个抗洪战士是本地人，牺牲了，全国都纪念他。他叫李向群，县里甚至用他名字命名了一所高中。98年多亏他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年的记忆，十分模糊，像一团连不起来的影子。但那种不安和乱象，却实实在在的留下印象。三峡之后，夏天的水再也没有那么猖狂过。但据说今年的水势又十分吓人。希望一切都不要发生，分洪区永远不要发挥作用，什么都平平安安的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爸爸的十八岁</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/life/dad-in-his-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/life/dad-in-his-18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从客车上下来，远远看见爸爸的背影。他在街上和一个熟人说话，摩托车停在旁边。我走过去，把手搭上他肩，拍他一下。对面的叔叔一笑，打声招呼走了。爸爸转过身看到是我，十分高兴又略显局促地说，你到啦，那上车走吧，天好热。我坐上摩托车的后座，车开动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他真的老了，我在心里不情愿地承认。刚刚下车，看到他背影的第一眼，我很诧异：他显得好沧桑！站在那儿，明显不如以前挺直。我走近，他转过身，我突然意识到他居然没有我高。在印象中，我一直在仰视他。现在，我却高过他了。坐在摩托车后座上，我一边跟他说话，一边看他——在他头上竟然看到不止一根白头发。爹爹在的时候曾跟我说，我们家的遗传是不白头发，他七十多了还是满头乌。现在，他的小儿子可是真真实实长出了白头发。我心里越发不是滋味。时间真残忍，守不住岁月的秘密，任由它爬上脸庞、发梢，让人心碎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸今年四十六。爹爹婆婆养育了四男三女，他是最小的儿子。他少年时贪玩，没有在学业上取得成就，成了一个称职能干的农民。记忆里的他，能种地，会钓鱼，安得好电灯泡，编得了竹工活儿。除了在我小时候有几次打得我蹦蹦跳，基本上没对我发过火。为人老实谦和，不善言辞，脾气很好，非常照顾我妈。有他在，家才显得踏实。在我心里，谁能比他更算一名成熟的男子汉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到家，妈妈已经准备好午饭。他一般吃饭时喝点酒，因为我回来，他喝完平时的量，还想再加点儿。被妈妈埋怨说对身体不好，还喝还喝，只好作罢。饭桌上他们问我，学校怎么样，吃得怎么样，宿舍热不热，北京过得惯不惯——都是问了好多遍的问题。我嗯嗯啊啊，把以前的回答重复一遍。他们关心我过得好不好。听到我说好，就高兴。他和妈妈，认为我总是孩子，都把心整个儿放在我身上。我快二十了，一天天长大，他们却一天天衰老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屋前水泥地上摊晒着麦子，傍晚要装袋收进屋里。我帮妈妈的忙，把工具把麦子耙拢成一堆。妈妈说，这几千斤麦子天天晒和收，装袋后背进背出都是你爸一个人，今天可好，我们俩合作可以放他一次假。过一会儿，妈妈又指着装好的一袋麦子问我，一袋小麦一个人你搬得起搬不起？我瞧着满满实实的一袋，真是不太确定。弯腰一试，用尽全力踉踉跄跄才搬起来抱进屋。只能回复妈妈，我奈何不了它。妈妈一边笑，一边“嘲讽”我，真没用！爸爸在你这个年纪正当壮年，早就是家里的正式劳力，挑谷插秧样样来得活，这么一袋麦子根本不在话下！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸正好出来听到。他十分得意的回忆起当年勇：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我十八岁下学，在家里帮你爹爹婆婆搞农活。夏天收稻子，我心里有底，不用秤称，一担就是两百斤，挑起就走，一天也不觉累！……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和妈妈都称赞他了不起，他说，“现在可比不得以前了。不如以前有劲儿。”他又说我，不锻炼，手膀子上肌肉都是松的。我手臂的肌肉的确是松弛的，整天不是在宿舍就是在自习室，根本没有锻炼它。不过这双手，还是和妈妈一起把装好的麦子都搬进来，没有让他插手。他背着药水机，趁着傍晚凉爽在天黑前去田里打一遍药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一共十二袋麦子，晒得结结实实，用装化肥的蛇皮袋子装着，在角落码得整整齐齐。我的手臂还有点儿酸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸说他十八岁的“英勇”故事，言语中颇为自豪。还未至知天命之年，他头上已经生出白发，背也开始显得驼。他的青春，力气，还有一股子狠劲儿，都慢慢离他而去了，渐渐不见了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们都去了哪儿?我使劲儿想，得到答案：它们到了我这儿。一个父亲十八岁的逝去，在我这个儿子身上继续。生命的加减法好残酷，让人不忍直视。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于我成长经历的事</title>
      <link>https://blog.yuantops.com/life/about-my-growing-up-experience/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>yuan.tops@gmail.com (yuantops)</author>
      <guid>https://blog.yuantops.com/life/about-my-growing-up-experience/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我们成长中，有过很多有趣的事，当然也会有一些烦恼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些年中，让我最难忘的还是在老家的时候，我的好朋友黄与青和我玩耍，都玩得很开心，有时也会说不做朋友的话，但是过了几天就又成了好朋友。有时我们也会去山上玩，山上有一些绿绿的草，躺上去非常舒服，好像躺在床上一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了春天，遍地都是鲜花，散发出许多香气。这些花美丽极了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们最喜欢玩捉迷藏的游戏，黄与波来抓我们，都被他找了出来，大家都说他是个小侦探。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄与波与黄与青成绩都考的比我好，而我在班里考了倒数，黄与波与黄与青就帮我补习功课，让我的成绩上升。到考试的时候竟然不是倒数了。我及格了，考到了75分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从我到了北京，就很少回老家，我与他俩也就很少有时间玩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京的环境不好，很脏，还不如老家的环境。我在这里的新源学校读书，我在这里也认识了一些朋友，和他们玩得很开心，天天都很快乐，也没有烦恼。有时候，父亲也会带我们去玩，让我们有些快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的成长中有快乐，有悲伤，也有一些难过的事情，不过我们不会为了这些小事不快乐，我们应该常常保持快乐，天天开开心心的。&lt;br /&gt;
新源学校 四（2）班 王××&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是我今天在一所农民工子弟学校看到的作文，它作为优秀作品被贴在学校的展示板上。小学生的作文，触动了我，于是将它记下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京地铁五号线到最北端，到天通苑北这么一个地方。能看到灰尘飞扬的工地，密密麻麻的楼盘，积极热情的各色黑车，沾灰破旧的招牌，还有贩卖油腻烧烤的游动小贩。出地铁站，穿马路，沿狭窄逼仄的民房夹道，在污水横流垃圾遍地的地上跳着走5分钟，左拐就能到这所小学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是农民工子弟学校的孩子，从春天里“遍地都是鲜花”的老家，来到“很脏”的北京读书。其实北京未必很脏。国贸CBD、中关村、西单，那些白领金领们出没的地方，一点儿也不脏；优雅深沉、书香琴韵的大学城，还有衣着整洁光鲜亮丽的本地孩子们的学校，教学楼的地板都一尘不染，简直和“脏”不沾边儿。但是在一个小学生的眼中，他对这些让首都人民引以为骄傲的光鲜没有印象，因为他生活和学习的地方不是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写这篇作文的小学生，就是在这样的环境里上课。他每天上学放学，都看到这些。他哪里知道，北京的同龄小学生，坐在亮堂的教室里上课，学校周边的道路都是重点整治对象，不会见到他所熟知的猖狂的垃圾。难怪他说，北京“很脏”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的父母很可能背井离乡，在这个充满机遇的都市里谋生存。跟着父母，他也离开北京，来到书本上的首都求学。北京的富丽堂皇，他都没能看到，在脑海中留下印象。据我以前所了解的，他没资格在北京升初中，没法在北京升高中，没法在北京参加高考——他不能堂堂正正享受和本地小孩一般的待遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然北京没有以前的好友，父亲也只能有时带他去玩，但生活在他看来，很快乐，也没有烦恼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像一只城市里的寄居蟹，寄居在这座城市里。寄居蟹能和寄主一起相存一辈子，但他总是要长大的，不知以后该去那里。他在老家出生，却在北京这座城市长大，留不住，回不去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到不了的都是远方，回不去的都是故乡。对他们而言，远方在何处，故乡在何处？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
